1

Kasım, yağmurdan korkar. Korktuğunu hem bilir hem bilmez. “Yağmurun neyinden korkuyorsun?” diye soran olursa, “Yağmurdan korkmam elbet, neyinden korkacağım,” der. Öyle ya, yağar yağar durur. Ama olur da durmazsa? Aşındırasıya, boğasıya yağarsa? Kimin gücü yeter durdurmaya?

O gün işte öyle, deli gibi, gözü dönmüş akarıyla herkesi süpürüp atmaya niyetli yağıyordu. Ata dede toprağı dinlemeden, içinde biriktirdiği ne varsa kusuyor, kustukça rahatlayacağına tetikleniyordu. Her bir bulut canlanmıştı. Her bir bulut, akmak için varını yoğunu ortaya koymuştu. Şehir tekne olsa, saniye dinlenmeden bağrından kova kova su boşaltırlar; o derece. Aklı olan ayağının ucunu eşikten göstermez. Bağırdan su boşaltanlar hariç. Onların gözleri kara, halleri coşkuludur. Kedinin kuru yaprakla oynaması gibi oynarlar canlarıyla. Bir caka, bir fiyaka bu esnada! Arada bir durup, gökyüzüne sövdükleri bile olur.

Yağmurdan korkan Kasım’ın aklıysa, bir süredir başında değildi. Havanın renginden, kokusundan şüpheye düş meden (“İki saat önce günlük güneşlikti babam, ne bileyim ben?”), Nurcan’la ikisi bindiler feribota – Kartal’a geçecekler. Daha feribot iskeleye yanaştı, hava döktü. Kıyısına sokulacakları yer bulana kadar su içinde kaldılar. Islanmadık ne don ne atlet, cıcıkları çıktı. Kasım, dönüp Nurcan’a baktı. Kıvırcık saçları ensesine yapışmış. Ensesi terler Nurcan’ın, elinde hep ufak bir bez ensesini, boynunu silmeye. Teri yağmur suyuna karışmış. “Geceleri de böyle cıbıldak tere batıyor, sanki uyku arasında suya dalıp çıkıyor,” diye geçirdi içinden Kasım. Hemen sonra da kendine kızdı. “Kasım,” dedi, “senden adam olmaz.” İlle birlikte gideceğiz diye tutturmuştu. “Sen bir git, bir görüş öyle,” diyordu Nurcan. “Neyini görüşeceğim? Ev var, iş var, gidip oturalım işte.” Halbuki Nurcan’ın gönlü istemedi mi bütün işleri ters giderdi Kasım’ın. “Yüzüne kızayım, sen sebepsin, doğru giden iş bile senin gönülsüzlüğünden eğri oluyor diyeyim,” diye düşünürken, bir araba durdu önlerinde. Feribottaki yolculardan biriymiş, “Nereye gideceksiniz ağbi, var mı beklediğiniz?” diye sordu. Söyleyince, “Yakın yermiş zaten, atlayın haydi,” dedi. Artık dediği gibi kendi de Cevizli’den mi geçecekti yoksa hallerine acıdı da hususi onlar için mi oraya çevirdi yolunu, belli değil. Kim olsa acırdı hallerine. Belki en çok da Nurcan’a. Üstüne tiril tiril giyinmişti. Neredeyse sele kapılacaklar, daha hâlâ elindeki bezle yüzünü gözünü siliyor, çaputtan umudunu kesmiyordu. Bindiler tabii arabaya, “Ya n’apacağız?” diye kendi kendini cevapladı Kasım. “Koltuklar da ıslandı kardeş,” dedi Nurcan. Yağmur damlaları – artık damla denirse onlara, kaportaya hızlı hızlı, pat pat pat vuruyordu. Adam sileceklerin arasından güçbela yolu seçmeye çalışıyordu. Nurcan’ı duydu duymadı; bir şey demedi, gözünü yoldan ayırmadı hiç. Kasım ön koltuğa, şoför yanına oturmuştu. Az soluna dönüp Nurcan’a baktı. “Yahu Nurcan, sudur su! N’olacak?” dedi. Nurcan başını çevirdi. Elindeki bezle camın buharını sildi. Tersinde kalıyordu, Kasım sildiğini görmedi ama gırç gırç ses geldi camdan. Boynu ağrıyınca önüne döndü tekrar. Belki bir çeyrek saat geçti geçmedi, “İnsan, insanlıklı olmayınca, olmuyor. Ama insanlıklı olunca, senin gibi... Atlayın demesen, belki biz daha bekliyorduk orada,” dedi, laf olsun diye. “Zaten yolumun üstü ağbi. Yenge de var yanında...” Konuşmanın buraya varmasına bozulduysa da (“Al işte! Nurcan’ın hatırına durmuş önümüzde... Nurcan’ın gönlü olsun, hep Nurcan akıl etsin, en doğrusunu Nurcan bilsin, Nurcan, Nurcan, Nurcan. Hadi git Cengiz’i de getir gittiği yerden, getir de görelim.”) uzatmadı. “Zaten yanlış anlama da, ilk yengeyi gördüm. Sen öyle büzmüşsün kendini...” Bu defa adamı dimdik izlemeye başladı Kasım. Öfke bakışlarından okunsun diye sinirini tüm gücüyle gözlerine yürüttü. Varlığının hiçe sayılması, kendi tersine duyduğu özlemi depreştirmişti; gerçi hiçbir zaman tersi pistir dedikleri türden bir adam olmamıştı ama kendince bir tersi vardı Kasım’ın da. O öyle inatla bakınca, birkaç kere de adam baktı, bir yola bir Kasım’a. Bu bir türlü sabitlenemeyen baş, adamın bir cevap beklediğini gösteriyordu; başını Kasım’dan yana her çevirişinde gözleriyle “Hayırdır ağbi?” diye soruyordu. Fakat Kasım herhangi bir şey söylemedi; cevaba sayılacak ufacık bir hareketi olmadı bedeninin. Beriki kendince akıl okuyarak, “Rahat ol ağbi, bırakacağım sizi kazasız belasız gideceğiniz yere,” dedi. Burnundan fıh diye ses çıkararak güldü Kasım. Nurcan sevmiyor, “Karga burunlusun zaten, bir de fıhlama,” diyor. İnadına birkaç kere daha fıhlaya fıhlaya güldü Kasım. Tam o ara Cevizli yazısının yanından geçtiler, “Hah!” dedi, “sol, sol, sol!” “Gördüm ağbi, sakin. Zaten bak, anca yürüyoruz.” Duymamışçılığa vurdu Kasım. Aslında böyle dallı budaklı konuşmaları sevmezdi. Zaten bakmış, anca yürüyormuşuz, sakinmiş. Ama şimdi adam arabasına almış. E gök de delinmiş. “Sakin,” dedi o da kendi ne. Tabelayı sağ taraflarında bırakıp, Cevizli’ye saptıklarında asfaltı da terk etmiş oldular. Altlarında toprak yol, biraz gitti gitmediler, Nurcan bu defa da, “Sanki Paris,” dedi. Kasım, niye ha bire bunu söylediğini bilmiyor Nurcan’ın. Paris’i hiç görmedi. Paris’i de başka bir yeri de – İstanbul’a bile ilk gelişi. Yalova’daki mahalleye de Paris diyordu. Bir ara İzmit’te kalmışlardı, yeni evlendiklerinde. O zaman Paris yoktu. Belki bilmiyordu o yıllarda. Adam, dikiz aynasına doğru dikelip, “Nasıl abla?” diye sordu. “Araba diyorum, çamur içinde kaldı.” Nurcan esas lafını sesini alçaltarak Kasım’ın kulağına söyledi: “Az temiz bir yer olaydı, şaşardım zaten.” Kasım, ensesindeki Nurcan’dan koptu, başını cama yaklaştırdı, göğe baktı. Dersin, onları boğmadan ferahlamayacak. Sadece onları da değil, tüm dünyayı. Yağmur bu anda tüm dünyayı; ayırt etmeden bütün ülkeleri, kentleri, mahalleleri, üzerinde ne yaşandığına bakmadan sokakların her birini korkutuyor olmalıydı. Yağmurun böylesine ısrarlı olup da, tek bir yere, şu koca dünyada sadece Kartal-Cevizli hattına yağdığına inanmanın imkânı var mıydı? Damlalar gözlerinin önünde hışımla düşüyorken yere, “Olanaklı değil,” diye düşündü. Tam emin olabilmeye, bir daha tarttı gökyüzünü. “Yok.” Gene arkaya döndü, “Nurcan,” dedi, “bir Cevizli mi sanki babam, her yer çamur. Belki Paris bataklığa dönmüştür şimdiye.” Elindeki bezle yüzünü silip yine dışarı baktı Nurcan. Kartal’dan beri siliniyor. Cırmalanmış gibi al al çizgiler oturmuş yanağına. Adam direksiyona doğru yaylandı, alnını öne yaklaştırdı, Nurcan’a bir şey demeden yoluna devam etti. Zaten çamur da yükselmiş iyice, ağırlaşmış. Tekerleri içine çekiyor sanki, güçbela gidiyorlar. Adam, kavisli bir yol tutuyor ki tekerler az da olsa rahatlasın.

– Çamuru görüyor musun ağbi, kendi deryasından imkânı yok, kopmaz çamur dediğin. Sen istediğin kadar döndür te kerleri, istediğin kadar ivmelendir, gene kurtaramazsın. Lanet bir şeydir.

– Öyle öyle.

Nihayet mahalleye girdiler, Doğan 1’i görene kadar da caddeyi bitirdiler. Yolun cephesine dizilmiş binaların hepsinde kadın erkek, genç ihtiyar, çoluk çocuk sanki onları beklermiş gibi camların gerisinde duruyordu, caddenin bir ucundan öbür ucuna. “Çamurun içinden vallahi evran gibi çıktık,” dedi Nurcan, sokağı seyredenlere hak veren bir sesle, “kıvrıla kıvrıla.” “Kahvenin önünde dur kardeş,” dedi Kasım. Durdu. “Sağ olasın.” İndiler. Arabanın kıçına vurdu Kasım. Dizginsiz ata özensin, kopsun gitsin diye hayal kurdu oracıkta. Ama ne atı ne kopması? Nurcan’ın demesi gibi, tam evrana benzedi gidişi. “Boğuk boğuk tıngırdaması bundanmış meğer,” dedi peşinden, oynak kaportaya bakıp. Nurcan duymadı dediğini; yağmurun sesi kuvvetli, Kasım’ınsa bağıracak kuvveti yok. Hem o bağırsa, öbürü duysa ne olacak? Çevirdi başını yukarı, binaların yüzüne baktı. Mahalle güya güneş parlamış da ışığı vuruyormuş gibi, neredeyse tamamı ellerini siper etmiş. Besbelli ki yağmur yüzünden gördüklerini seçemiyorlar. Kasım da cepheye baktı ama sanki gözünde bir çizi var. Her şey bulanık, titrek. Cepheden ince uzun parçalar gördü; gözündeki çizi binanın ne kadarını gösterdiyse artık. Az sonra diğerleri gibi elini siper etti o da. “Çamurdan ışık mı şavkıyor Kasım, ne karıtıyorsun gözlerini?” Diyecek bir şey bulamadı Kasım; gözleri kısık, öylece durdu Nurcan’ın karşısında. O bir şey demeyince, “Eh,” çekti Nurcan, “etraflıca gördün mü? Çamur işte. Haydi, daha ne?” Paçaları, parmak kalınlığında çamurla sıvanmıştı Kasım’ın. Mahallenin gözü önünde yıvışık toprağa saplanmıştı. “Tamam babam, tamam,” dedi Kasım. Bu defa biraz bağırdı ama. Başı hâlâ yukarıda, Doğan 1’e yürüdü. Al nına, yanaklarına, bıyığına, sakalına yağmur yağıyordu. Şakaklarından yukarı tırmanan bir kellik var. Şimdi o kellikten aşağıya çağlıyordu sular, çenesinden boynuna yol izliyordu. Kasım böyle giysisinin içine, etine doğru ıslandıkça, çamur bileklerinden yukarı yürüdükçe yağmur korkusu yüreğinde yeniden kıpırdandı. Nurcan’ın söylemesinden değil, duyduğu korku yüzünden başladı yürümeye.

Onlar apartmana doğru hamle edince Doğan 1’in sağındaki solundaki binalarda da ani bir hareketlenme oldu, pencerelerin gerisinde duran insanların hepsi birden camlara yapışıp, başlarını Doğan 1’e çevirdi. Ne göreceklerse? “İmi timi belirsiz bir kadınla adam gelmiş mahalleye, bakacaklar tabii,” dedi Nurcan. Onun da başı yukarı kalkık. Kasım dönüp Nurcan’ın kısalmış ensesine baktı; “Yağmur onun da boynundan içeri akıyordur,” diye düşündü. Nurcan, eliyle çantasının askısına tutunmuş, çamurun içinde sipsivri görünüyordu. Uzun bir kadın Nurcan, Kasım’dan boylu. Mahalle iyice bellesin kendini diye daha da sivri, daha da uzun gibiydi o anda. Kasım’ın da bir elinde ufak bir çanta vardı. Nurcan yağmurdan korkmadan dimdik yürürken onun bükülmüş bedeninin görüntüsü, mahalleden önce kendi aklına kazındı; isyan edesi geldi yaşadığı güne. Bu görüntüyü hem kendinin hem mahallenin aklından silmek için atıldı; bir yandan yürürken, diğer yandan çantayı işaret etti: “İçindekiler ıslanacak, haydi.”

Birbirlerine haydisene diye diye Doğan 1’den içeri girdiklerinde yağmurun sesi büsbütün değil de, bağrışmadan anlaşacakları kadar dışarıda kaldı. Nefes nefese birinci kata çıktılar. İki kapı var. Birinin yanındaki isimlikte A. Arslan yazıyor. Diğerinin önünde başı yazmalı, ağırlığını göbeğine vermiş ihtiyar bir kadın, geleni geçeni gözetlemeye alışkın gözleriyle yeni gelenlere bakıyor. Nurcan’a dönüp, “Bu,” dedi Kasım, ihtiyarı umursamadı. Önünde durduğu kapıyı eli nin tersiyle şöyle hafiften iki-üç kez tık tıkladı. Baktı, kapı aralık. Bekledi biraz. Az sonra ardına kadar açıldı kapı. “Ben Kasım. Mustafa Dayı geleceğimi söylemiştir, boyacı Kasım. Şu Doğan 2 yok mu sizin, orada çalışmaya geldim. Feribottan ineli oluyor ama araba bulamadım. Akşam çöktü çökecek babam... Su içinde kaldık, bak... Başımızı sokabilsek artık şu eve...” Kapıyı açan adamın gamzeleri vardı. Ağzında bir şey çiğniyordu. “Hoş geldiniz. Adnan.” Adnan derken elini göğsünün üstüne koydu. A., Adnan’mış. Adnan kapının kolunu bırakmadan bir adım arkaya yaylandı, duvara asılı anahtarı alıp verdi. “Mustafa Dayı’nın nesi oluyorsun ağbi?” O sırada karısı geldi kapıya. Elinde yemek tepsisi vardı. “Çok şükür,” diye geçirdi içinden Kasım. “Dolabın fişini taktım akşamdan,” dedi kadın. Nurcan tepsiyi alırken Adnan da üst katı işaret etti. Sonra da havadaki elini başına değdirdi, hadi eyvallah manasında. Tam kapıyı örtecekken ağzındakini yutacak kadar duralayıp, “Ben Doğan Bey’le konuşup sana haber veririm ağbi,” dedi. Bakışları teyzeye kaydı. “Esmer Teyze, nasılsın?” Kasım’ı uğurlayan eliyle ihtiyarı da uğurladıktan sonra içeri girdi Adnan. Nurcan tepsiyi karnına dayamış, sahanlıktaki küçük pencereye bakıyordu. Yağmura çocuk sesi karışmış, binanın içine bir de çocukların bağırışları sızmaya başlamıştı.

– Perperişan oldum Nurcan, de hadi.

– Bir sen perişansın!

Evde üç-beş parça eşya vardı. Döşemesinin iplikleri atmış eski bir divan, büyükçe bir yemek masası. Mutfaktan Nurcan’ın çağıran sesi, “Ellerini yıka gel,” diyordu. Banyoya gitti Kasım. Çoraplarını, pantolonunu çıkardı. Ellerini yıkadı. Üstünde bir don, içeri geçip az önce elinde olan çantayı açtı. Yukarıda Nurcan’ın elbiseleri, altta onunkiler. Bir-iki parça bir şey bulayım derken her şeyi boşalttı. Nurcan görse kızar diye hızlı hızlı çıkarıp, hızlı hızlı koydu katları yerine. Giyinip mutfağa geçti. Buzdolabının üstündeki çift çalar teybi görünce sevindi.

– Yemek yaparken dinlersin Nurcan.

– Çantayı niye kapı ağzında bıraktın?

Kasım çantayı kapının ağzından alıp salonun ağzına bıraktı. Çantanın üstünden atlayıp az evvel mahallelinin onları izlediği pencerelerden tarafa yürüdü. Alnını cama dayadı. Öylece yağmura bakıyordu ki birden titremeye başladı alnı. Sokaktan kamyon geçince zangırdar camlar diye yola döndü, kamyon mu geçiyor, yok, kamyon mamyon geçmiyor. “Zaten balçık her yer, geçse kaç yazar,” diye çıkıştı kendine. Baktı, Nurcan. Balkon kapısının kolunu kavramış, sarsıyor ileri geri. “Yerler battı. Merdivenleri de silmek lazım. Çoluk çocuk kayar, düşer. Laf da kaldırmaz başım,” diye söyleniyorken kilidi döndürüp kapıyı dışarı doğru itti. Geri gelir diye beklediler ama kapı ardınca açık, durdu öyle. Kasım, işaret parmağını havaya kaldırarak Nurcan’ın kocası sesiyle konuştu. “Nurcan,” dedi, “sonra silersin.” Ne diyorsun adam sen gibisine, başının üstünden baktı Kasım’a Nurcan.

– Bak, kadın sağ olsun yemek de verdi, mutfağa geçip yiyelim, ha?

– Kasım, böceklenmiş bulgur muyuz biz, ne yapıştın bana! Git ye yemeğini.

“Bu kadınla ne yapacağım bilmiyorum,” diye düşündü Kasım, “Cengiz’in olayından sonra dizginlemek mümkün değil.”

Kasım’la Nurcan’ın Doğan 1’e çamur içinde geldikleri o yağmurlu gün, Esmer Teyze kapıda durmuş, anaları azarladıkça, “Günahtır, çıkışmayın çocuklara!” diye bağırıyordu. Çocuklar, apartmana giren adamla kadını karşılamak için açılan kapılardan dışarı fırlayıp birinci kat sahanlığındaki küçük pencereden bahçe duvarına geçmiş, duvarın incecik hattında kollarını iki yana açarak çığırışlarla yürüdükten sonra birer ikişer aşağıya, az önce Kasım’la Nurcan’ın geçtiği koridora atlamış, nasıl olduysa olmuş, sadece Doğan 1’dekiler değil, mahalledeki tüm çocuklar dakikalar içinde çamura bulanmıştı. En küçüklerinden biri yağmurdan ve çığırışlardan korkup içeri kaçınca, kendininki olsun olmasın, apartmanın bütün anaları terlik sallamaya başlamıştı. Elini vurma, ayağını basma, yaslanma, sürtünme, değme diye peş peşe gelen lafların arasında, “N’apsın çocuk, uçsun mu? Bak diyorum, bu çocuklar zavallıdır, bu çocuklara yazıktır,” deyip kızan Esmer Teyze’nin sesi duyuldu. Üst katlardan biri, aşağıyı kınadı: “En çok sen söyleniyorsun merdivenler kirlenince ama Esmer Teyze.” Esmer Teyze karşısında duran kadınla adama göz kırpıp yukarıdakini yalanladı. Bu sırada ağlayacakmış gibi buruşturdu yüzünü. Konuşmasında da aynı ağlamaklı hâl vardı. “Kızım kızım bacaklarım hasta, bacaklarım tutmuyor. Ben nasıl inip çıkarım bu merdivenleri? Ne merdivenden haberim var ne çamurdan. Hiç sokakta gördün sen beni? Yalan konuşma, ayıptır.” Sonra birden olağan haline döndü yüzü, elini ağzına götürüp sus işareti yaptı, “Bu üstteki var ya bu üstteki, lanet lanet,” dedi. Gözlerini Nurcan’a dikti. “Çocuğun yok mu?” Nurcan başını çevirip sahanlıktaki pencereye bakınca da, “Çocuksuz kadın erkek gibi olur,” dedi. Apartmanda, kapanan kapıların sesleriyle içeri kaçan küçüğün anasının azarı yankılandı. Kasım, kapının aralığından ihtiyarın şişmanlıktan mı yaşlılıktan mı bilinmez, gövdesini sağa sola yatırarak zorla güçle yürüdü ğünü gördü. Yaklaştı; “Teyze örteyim mi kapıyı?” diye sormaya ağzını açtı, son anda vazgeçti. Nurcan’la birlikte merdiveni tırmanmaya başladı.

Teyze, yaylana yaylana attığı ahenkli adımlar sayesinde salonu aşmış, balkon kapısına varmıştı. Havalar ısınır ısınmaz balkona taşınan, dünyayla balkonundan temas kuran Esmer Teyze için dışarıdaki yaşam sanki balkonunun uzantısıydı. Böyle yağmurlu günleri o yüzden hiç sevmezdi. Şimdi bir eliyle kolu kavramış, özlemle balkon kapısının önünde dururken göğe değil, yere bakıyordu. Gider tıkanmış, su birikmişti. “Kasım’ı çağırayım,” dedi, sanki çoktandır tanıyormuş gibi. İnsanlarla konuşmak, onların hayatlarına girmek, onun için bir çakımlık olaydı. Eh, Kasım’ı da çoktandır tanıyor olmasına gerek yoktu.

Nurcan’la Kasım eve girmelerinden az sonra, kapıyı aşağıdan gelen telaşlı bir Kasııımm! Kasıııııım! sesine dönüp açtılar.

– Bana mı sesleniyorsun teyze?

– Sana sesleniyorum ya kime sesleniyorum? Bir gün de teyzeye faydanız olsun! Gel de şu balkona bak, na dizime kadar su var.

Kasım ellerini dua eder gibi iki yana açtı.

– Balkon çökecek Kasım, diyorum demiyorum anlamıyorsun. Çabuk çabuk!

Kasım, yorulduklarını oturunca anladığı bacaklarıyla indi merdiveni. Kapıda bekler bulduğu Esmer Teyze suratını düşürüp, “Sen de bunlara benzedin,” diye yakındı, “peh!” Kasım, nereden bildiğini düşünmeden, “İhtiyarın her zamanki huyudur, aldırma,” diyerek kendini teselli etti. Yüreğin de kıpır kıpır korku, yüzünü gözünü döven yağmurun altında çalıştı, gideri tıkayan çeri çöpü temizledi ama Esmer Teyze’nin Kasım’a muamelesi değişmedi. Gözleri kıpkıp, söylendi durdu. “Doğan 2’de çalışacakmış! Tembel!” Çıkarken de arkasından yetişti:

– Söyle de yarın gelsin saçımı boyasın.

– Nurcan mı gelsin teyze?

– He he, gelsin de saçımı boyasın. Beyaz olmuş. Suzan boyuyordu önceleri, sağ olsun. İşe girmiş, çalışıyor şimdi.

“Olur,” dedi Nurcan, “giderim.” Ertesi sabah erkenden indi aşağıya. O günden sonra da saçını hep Nurcan boyadı. Esmer Teyze her gelişinde Nurcan’ı uzun uzun seyrediyordu. Nurcan, Esmer Teyze’nin üzerindeki gözlerinin farkındaydı, “Sorup duracağına baksın,” diyordu.

Esmer Teyze’nin önünde su bardağında çay, bir de limon. “Kızım bu limon bitmiş.” Nurcan yerde bağdaş kurmuş, bir dizi çenesinin altına dayalıydı. Kalktı, mutfağa gitti. Esmer Teyze’nin iyice seyrekleşmiş saçları başına yapışmış, boyayla sıvalı. Tek kişilik koltuğu pencereye, kalorifer peteğinin dibine yanaştırmış, oturduğu yerden dışarıyı izliyor. Uyuduğu divanın üzerindeki döşeği yorganı bir süredir kaldırmıyor. “Arkalar soğuk. N’apayım.” Televizyonu hep açık. Duvarında en yenisi bile yirmi-yirmi beş yıl öncesine ait fotoğraflar asılı. “Torunum. Karısıyla ilk çocuğu. O da amca, Ahmet.” Amcanın üzerinde süveter, onun da üstünde ceket var. Omuzları dar, ufak bir adam. Başında fötr şapka, gözünde kalın çerçeveli gözlükler, küçük bir surat ve kır bıyıklar. Bir başka fotoğrafta amcayla başka bir amca yan yana. “Kayınım. Doğan. Bu binayı amcayla beraber yaptılar. Şimdi bir tane daha yapmış. Ben görmedim daha. Bundan büyükmüş diyorlar? Bir daire de benim hakkım var. Var da, Doğan cim riliğinden bu yana bakmıyor.” Kayın ablak suratlı, bıyıksız, iyice beyaz bir adam. Dudakları kiraz gibi kırmızı, duruşu canlı. Amcayla birbirlerine hiç benzemiyorlar. “Teyze aç mısın, susuz musun? Kimse kapımı çalmaz. Bir ekmek getirmez. Acımdan ölsem duymaz. Evin altında bir başımayım. Köpekler. Amca öldü öleli sormuyorlar. Hele o Doğan, hele o Doğan. Vurdumduymaz kör Doğan!” Sonra birden güldü. “Sen ne güzel kadınsın,” dedi Nurcan’a, “nereden bulmuş seni Kasım? Kızım kızım, onun boyu ne öyle? El kadar adam.” Nurcan oturduğu yerden kapıya baktı. Oturduğu yerden görünen, kapının ancak yarısıydı; diğer yarıyı odanın duvarı perdeliyordu. Esmer Teyze, sesi çıkmayınca döndü, baktı; Nurcan’ı çenesi ellerinin üstünde dizine dayalı, kapıya bakar buldu. “Kimdir?” Nurcan başını teyzeden yana çevirdi. “Kimse.” Teyze uzun uzun seyretti Nurcan’ı. Nurcan, Cengiz’in cezaevinde olduğu, Kasım’la kendinin ayarsız bir bekleyişe durduğu; uyumanın, yemenin, yıkanmanın aksini yapmaya gücün kalmadığı o son ana ertelendiği bu yeni hayatı, basbayağı kendi hayatları diye kabullenmeye çok yakınken düşünmüştü. “Hep böyleydi,” diye düşünmüştü. “Bizim hayatımız hep böyleydi.” Neden sonra, hayatlarının hep böyle olmadığını hatırlamıştı. Tuhaf bir aldanışa kapılıp gitmekte olduğunun ayırdına vardığı gibi de, Kasım’a küsmüştü. Yarından yana umudunun kırılmasına ne şaşırıyor ne de içerliyordu. Ama iş dünün, evvelsi günün, bütün geçmişlerinin de bir kayıpla, bir eksiklikle, bir noksanla yaşandığına inanmaya gelince, geçmiş gözlerinin önünde değişmeye başlayınca, kendine oyun oynamaya kalkan aklını da Kasım’ı da durdurdu. “Evimizde iyi kötü neşe vardı, umut vardı,” dedi kendine. Sonraki birkaç gün, “Neredeyse yalan olacaktı her şey,” diye sayıklayıp durdu. Ne yapıp edip, geçmişi olduğu yerde tutmaya karar verdi.

– Hep böyle değildi Kasım. Eskiden hiçbir şey kurtulmazdı elinden, becerikliydi. Boyu ufak olmasına ufaktı ama kuvvetli bir adamdı.

Sıkılıp öbür yanağını döndü yeniden. Bir süre hiçbir şey söylemedi. Yüzü de öte tarafa dönük olduğu için Esmer Teyze büsbütün merakta kaldı. “Ee?” dedi. “N’oldu Kasım’a?” Gide gele, gide gele küçülen bir Kasım canlandı Nurcan’ın gözünde. Cengiz’in yolunda gide gele. Uzaklara dalan, ille hışır hışır bacağını ovalayan, becerisini unutmuş, ateşi sönmüş bir Kasım. “Yağmasan da gürle be adam!” diye bağırmıştı üstüne kaç kere. Kasım anca kendine gürlemişti, kendini dövmüştü ama gık demediği için Nurcan’ın bu gürlemelerden, dayaklardan haberi olmamıştı. Ta ki inlemeler başlayana kadar. “Ne olacak teyze, yaşlandı,” dedi Nurcan. Esmer Teyze “teuuuu” diye güldü. Sonra da sehpanın üzerinde duran yarım limonu alıp bütün suyunu sıktı, çay sarıya kesti. Ellerini kucağında birleştirdi, başparmaklarını birbirinin etrafında döndürüp yeniden dışarıyı izlemeye koyuldu.

– Allah korusun, kendimi dev aynasında görmem. Ama ben gelince dediler; “Esmer Esmer iyi ki sen geldin, değirmen gibi bu evi çevirdin. Biz hiçbir iş bilmezdik.” Çok hizmet ettim amcaya.

– Başını yıkayalım mı teyze?

Teyze ayağa kalktı, bir dizine sargı bezi sarmış, üzerine yukarıya kadar çorap geçirmiş, aksayarak mutfağa gitti. Buzdolabını açıp bir bidon bir de iki-üç kat naylon poşete sarılı bir şey çıkardı. Sonra da lavabonun üzerindeki dolabın kapağını açtı. “Buradan tabak al, doldur, götür,” dedi, “sonra git, ben yıkarım başımı.”

Nurcan çıkarken arkasından seslendi:

– Kocana söyle, Doğan Esmer’den çekinir, de. Parasını eksik bırakmaz ama geçimsizlik ederse, beni söylesin.

2

Mahalleye taşınmalarından hemen sonra kendisine yakıştırılan ayyaşlığı nazlanmadan kabul etti Kasım – yağmurun delicesine yağdığı o günlerde yapacak işi de yoktu zaten. Gevişleyerek konuşması mı, esmer yüzünün kırmızıya yaklaşan çalkantısı mı, mahalledeki yabancılığının üstünü örten aleladeliği mi kapıyı açtı bilinmez, biri – genç bir adam, bir gün, ölen babasının çok sevdiği halde içemediği rakıları gözpınarlarında belli belirsiz bir ıslaklıkla Kasım’ın kucağına bırakıverdi. İşte tam o dakika, bir tür ıskatçı ilan edildi Kasım. İçtiği her ölü içkisiyle kederi arttı, isyanı büyüdü. Ruhu, ölünün tüm kayıplarını, gözünü açık koyan tüm heveslerini, açlığını, coşkusunu, özlemini en derinden kavrar oldu. Kasım bu zamansız kavrayışın ağırlığıyla çaresiz titremelere düştü. Haber bekleyen insanların heyecanlıyla titriyordu içi. Sokakta çatapat oynayan çocukların yarı cesur, yarı korkak meydan okuyuşlarıyla gümbürdüyordu kalbi. Titreme kilometrelerce koşuyordu damarlarında. Dışarıdan da belli olduğunu sandığı ama bir tek kendisinin bildiği titremeler yüzünden olabilir, hiçbir iş yapmadığı halde neredey se hep yorgun, hep halsizdi. “Parmağımı oynatasım yok,” dediği bitkin günlerinde, yağmur da yağıyorsa hele, guguk gibi kalırdı durduğu yerde. Bazen saatlerce.

Ölmüşlerin ruhuna içkilerine çok geçmeden şeker hastası içkileri, tövbekâr içkileri, insanı devlet hastanelerinin acil servislerinde rezil rüsva eden aşk acısı içkileri katıldı. Kasım, hayır işlerken ölü diri ayrımı yapmadığı; kurtardığı ruhlara bir de zinde hayatlar eklediği için ayyaşlık yolunda yavaş ama kararlı adımlarla ilerledi. Ruhu dalga dalga, renk renk gezdi dolandı. Böyle böyle hangi niyetin içkisi olduğu fark etmeksizin, mahallenin tüm içkileri Kasım’a nasip oldu. Kasım mızıldanmazdı, ıskatı kabul ederdi ama tedbiri de elden bırakmazdı. Ne olursa olsun; ne kadar, kimin, hangi derdin, hangi hayatın içkisini içmiş olursa olsun, en büyük korkusu can sıkıcı bir sarhoş gibi konuşmaktı. Henüz içkisini içerken törpülenmemiş bir sürü laf dolardı ağzına ama becerir, lafları içinde tutar, yalnızken, kendi kendine söylerdi: “Nurcan, Nur-cann!, ölüm, Cengizoğlum ve kudret.” Her seferinde aklında kalan laflar bunlar olurdu. Vurguları, sesinin alçalıp yükselen çizgisi kara düzen akardı. O kadar ki, laf daha ağzındayken kıvrak hareketlerle vurgusu ve şiddeti – hem de birkaç kez değişirdi. Çünkü Kasım ya sözü nereye bağlayacağını bilemez ya da ansızın fikir değiştirirdi. Nurcan, bir şefkat sözü gibi başlayıp isyana benzer bir sesle biterdi bazen. Ölüm ölüm ölüm ölümle ne yapacağını bilememek en büyük derdiydi. Sıra ölüme geldiğinde, neye kime olduğunu bilmeden af diliyormuşçasına sesini geri çekerdi: “Üzüldüğümden, vallahi de billahi de üzüldüğümden konuşuyorum babam.” Ta güneş doğana dek. Güneş doğduğunda da başını ışığın geldiği yöne çevirip yumruğunu sallardı. Gün, o gücünü bulamadan başlıyor diye kızardı. O anlara tesadüfen tanık olanlar, gülerdi. Gülerken ağızlarından ince bir buhar uzar giderdi sabah ayazında. Kasım, güneşe kafa tutamayacak kadar çelimsiz, kara kuru bir adamdı çünkü. Güneşle yarışı, millete seyirlik oyun olurdu anca.

Sonra Kasım uykuya yollanırdı. Kulağında gündüzün sesleri yankılanırken daha, kendinden geçerdi. Sesler alçala alçala kısılıp duyulmaz olana kadar ninni ninni, usul usul akardı kulağının gerisinde.

Yine böyle bir günde, Kasım uykunun sırtına binmiş dörtnala gidiyorken, Doğan Bey’den haber geldi. “Adnan Ağbi çaldı kapıyı. Senin için ‘Doğan Bey çağırıyor, konuşacakmış. Acele inşaata gitsin,’ dedi. Daha önce iki kez seslendim ama uyandıramadım bir türlü,” dedi Nurcan. Az sonra da içeriden, bir adamın türkü söyleyen sesi geldi. Kasım hafifçe doğruldu yataktan, kapkara yüzünü kaşıdı, göz kapaklarını kırptı bir-iki. Yorganı atınca üstünden, yatağın içinde saatlerdir mahsur kalan ağır koku serbestçe dağıldı odaya. Kasım, içine büzülüp uyuduğu kokuyu duyunca, vay anasını bakışıyla izledi boşluğu ama ne perdeyi çekmeyi ne de pencereyi aralamayı akıl etti. İçerideki adam diline bir dert dolamış, türkü söylüyordu. Mutfağa vardığında Nurcan’ı gördü. Arkası dönüktü. Açık musluğun önünde bulaşık yıkıyordu. Yüzü cama bakan, bir dalını Nurcan’a uzatmış çınar ağacının yaprakları deli gibi dalgalanıyordu rüzgârda ama sımsıcak, kırmızının beyaza, beyazın kırmızıya nazlanmadığı bir ışık vurmuştu üzerlerine. Nurcan, türküye eşlik etmeye başlayınca, buzdolabının üzerindeki çift çalar, bünyesine işlemiş türlü sesleri geçen uzun yıllara ve yemek buharına direnerek ileten bir aygıt değil de, türkü söyleyen adamın kendisi gibi kanlı canlı göründü Kasım’a. Yaşamlarına iyi kötü bir avuntu katan bu adama bir an için borçlu hissetti kendini. “Tüyünden teleğinden olmuş güvercine döndük be babam,” diye düşündü. Güneş, alazıyla tüm mutfağa doldu, gölge çekildi. O zaman Kasım, tozu gördü. Boşlukta uçup duran tozu. Nurcan’ın başından, omuzlarından aşağıya süzülen tozu. Elini boşluğa uza tıp bir süre bekledi. Sonra yüzüne yaklaştırdı aynı eli, kokladı. Etine sinmiş kendi terli, tütünlü kokusunu duydu. İsteksizce banyoya yollandı. Daha yürürken marleyin alacası üzerindeki çıplak ayaklarını incelemeye başladı; başparmaklarının tırnakları kir toplamış. Banyoya girince önce biraz yan dönüp sonra iki eliyle sıkıca kavradığı derince tekneye ilk bir ayağını, ardından ikinci ayağını soktu, dikeldi. Mavi üzerine yaprak sarısı lekelerin bezediği küvette Kasım’ın ayakları iki kurşuni levrek sırtıydı şimdi. Bir süre ayaklarını izledi, tümseklerindeki kılların arasından pul pul kalkan derisine baktı. Az sonra, levreklerini suya bıraktı. Ayakların üzerindeki pullar dalga dalga hareketlenirken tam, Kasım’ın yırtıcı levrekleri birbirine saldırdılar. Bir levrek diğerine, “Cengiz nerede? Nerede lan Cengiz?” diye bağırıyordu. O anda Kasım, ayaklarına bakıp inledi: “Hayvan mısınız ki siz haydalanınca yürüyesiniz, çüş deyince durasınız!”

Kasım’ın inlemesini duyup da banyonun kapısına varan Nurcan, bir süre kapıyı dinledi. Sonra hiçbir şey olmamış gibi mutfağa dönüp kaynarı üstünde bir bardak çay doldurdu kendine. Nihayet inleme de kesildi. Banyonun kapısı açıldı. Nurcan ayaklarının ucunda teybe uzandı; türkü söyleyen adamın sesini açtı. Saçları geriye doğru taralı, eli, yeni tıraş ettiği çıplak suratını sıvazlayan Kasım geldiğinde, Nurcan oturduğu yerden dışarıyı izliyordu. Kasım inlememiş, Nurcan duymamış gibi yaptı. Bir konser kaydı olan kasetten tam o anda sazın akort edilişi duyuldu. Kasım, dudağının kenarıyla, belli belirsiz bir ses çıkardı, cık diye. Kasetin en sevmediği yeriydi burası. Akort işi uzuyor da uzuyordu. Son günlerde bir de cızırdamaya başlamıştı.

– Bozulacak bu babam.

– Geç otur, sana da çay koyayım.

– Yok, ben inşaata gidiyorum.

Paspasın üstüne bıraktığı ayakkabılarını giyerken daha, kapıyı ardından çekti.

Bu sahne kimbilir kaçıncı kez yaşandı aralarında. İlk zamanlarda, Kasım inleyip de Nurcan konuşmaya çalıştığında, önü arkası boş, ezgileme zahmetine bile gerek duyulmadan çıkan seslere anlam veren hemen hiçbir şey olmazdı. Canı sıkılırdı Kasım’ın. Yalnız kalmış taştan duvar olmayacağını bildiğinden belki, kalbinde ansızın bir sızağan belirirdi. Kalpteki sızağan inatla büyüye genişleye, nihayet gözlerine varırdı. Kasım, gözlerini kırpmamaya büyük çaba göstererek konuyu değiştirirdi: “Üşüme geliyor mu yine?” Ensesindeki kısa kıvırcık saçlarından kuyruksokumuna kayan ıslaklıkla üşürdü Nurcan. Elindeki mendille boynunu silerdi. Kasım, aklına söyleyecek başka bir şey gelmezse, “Bu akşam çaylar benden olsun mu?” diye sorardı sonra. Gülümserdi Nurcan. Birlikte kalkıp mutfağa giderlerdi, çay suyunu Nurcan koyardı ocağa, kaynayınca yine o demlerdi ama sanki Kasım demlemiş gibi olurdu. Kasım’ın çayını içmek hoşuna giderdi Nurcan’ın. Cengiz’in yokluğu yeniydi. Nurcan’ın Kasım’dan yana iyi kötü umudu, Cengiz’in çok geçmeden eve döneceğine inancı vardı daha. İnlemeler, umudun üstüne henüz çökmemişti. Nurcan, Kasım’ın yağmasa da gürleyeceğine emindi. O gürlemenin önünü kesmemeye bilhassa gayret ediyordu. Zaman geçiyordu.

Kasım, apartmanın kapısından çıktığı gibi, bahçe duvarını soluna alarak yürümeye başladı. “Pöç gibi kaldık dünyanın kıçında!” diye söylenirken bir yandan, diğer yandan da kaç hafta oldu çalışmayalı, onu hesaplıyordu. Bu sonbahar, yağmurlu geçiyordu. Yağışlı günlerin ertesinde çağırır, kabaran duvarları gösterirdi insanlar. Kasım, duvarın nereden su aldığını bulmaya çalışırken kimi çıkacak masrafı düşünür, kimi yeni aldığı dolap küflenecek diye söylenir, kimi de çatıyı adamakıllı onarmayan ev sahibine küfrederdi. İş çiliğini beğenmediği için boyacıya söven de vardı. Yıllardır böyleydi bu. Alışmıştı artık Kasım. Ustanın hatasını gördüğünde söylemezdi bile; rengi atmış duvarda göz göz beliren paslı çiviler ya da gazete sayfası büyüklüğünde dökülen boyanın altındaki temizlenmemiş, astarı çekilmemiş zemin ele vermezse, çatlakları ya da dalgalanmaları, “Kolay o, düzeltiriz,” deyip geçiştirirdi. Bir doktor gibi, yapılması gerekenleri tek tek sayar, sorunların çözülebileceği, hatta boyanın ömrünün uzatılabileceği umudunu verirdi. Konuşmasının sonunda işini bilen birinin özgüveniyle yavaşça bir duvarı okşardı. Eli, duvara cesaret vermeye çalışır gibi nazikçe hareket ederdi. O anda herkes Kasım’ın duvarı okşayan eline bakar, o elin şefkatiyle yumuşardı. Kasım’ın doktor, ev sahiplerinin hasta yakınlarını andırdığı bu sahnenin sonu hep aynı olurdu. Ev sahipleri, tıpkı sevdikleri birini kaybetme korkusu içindeki insanlar gibi, hiç tereddüt etmeden, “Ne yapman gerekiyorsa yap,” deyiverirdi. Kasım bütün sorumluluğu korkusuzca yüklenir, işe koyulurdu. Üzerine bambaşka bir hava gelirdi. Kasım’ı daha evvelden tanıyanları şaşırtan, saygın bir hava.

Cengizlerin olayından sonra kimse iş vermek istemedi Kasım’a. Mustafa Dayı, “Cevizli’de ev var, iş var, hanımını al git,” deyince ikiletmedi hiç. Ama haftalar geçmiş, işe çağrılmamıştı. Kahvede otururken tanıştığı kendi gibi boyacı Salih de yakınıyordu işsizlikten. “Ne o, Yalova’da iş mi kalmadı?” diye sormuştu bir seferinde de, “Paldır küldür konuşma Salih,” demişti Kasım. O günden sonra pek karşılaşmamaya çalışıyordu Kasım, bununla. Ama şimdi önünde, on beş-yirmi adım ötesinde yürüyordu Salih. Hafif kamburu, uzun bacakları, geniş omuzlarıyla Doğan 2 Apartmanı’na doğru yürüyen Salih’i boyuyla posuyla, tastamam kaportasıyla seçince Kasım, adımlarını hızlandırdı. Salih önde, Kasım geride yürürlerken mahalle de cephesiyle beri yanlarından akıyor du. Ta ki sola kıvrılan sokağa kadar. Salih, bu sokağa girişini öyle bir ayarladı ki, gören, ansızın aklına gelmiş de dönüvermiş sanırdı; Salih’in sokağa gireceğini bilen Kasım bile şaşırdı bir an, adımları ister istemez yavaşlayıp Salih’in bütünüyle yitmesini beklercesine oyalandı. “Ayazda mı kaldık babam?” Biraz ümidi kırıldıysa da kendini yürümeye mecbur hissetti. Az sonra o da Salih’in döndüğü sokağa girecekti ki köşeden, “Buh!” dedi, bir çocuk çıktı. Kasım sıçrayıp geri bastı, boşluğuna gelmişti. Çocuk, sesli sesli güldü. Bir elinde içi misket dolu bir torba tutuyordu. Burnu sümüklüydü. “Eve git fış et oğlum, kızlar kaçar senden,” dedi Kasım, çocuğun ensesine bir tokat atarak. Suratı asıldı çocuğun, eliyle burnunu örtüp koşacakken tökezledi, düştü. Torbadaki misketler dağıldı. Misketleri dağılınca çocuk, düşmanıymış gibi baktı Kasım’a. Sonra da misketlerini toplamaya başladı. Ama çocuk tam yakaladım derken, rüzgâr dağıtıveriyordu misketleri. Nihayet hepsini topladı. Kasım’ın ayağının dibinde iki misketi kalmıştı, onları da almaya davrandığı anda Kasım, neden yaptığını o da bilmiyor, ayağıyla misketlerin üzerine bastı. Bir küfür savurup kaçtı çocuk. “Bak hele!” diye bağırdı çocuğun peşinden Kasım, sonra da ayağının altındaki misketleri tuttu, cebine attı. Çocuğun ansızın köşesinde belirdiği dönemeci nihayet aldığında, karşısına büyük Doğan 2 Apartmanı çıktı. “Esas bu buh!” dedi Kasım. Sanki binayı ilk kez görüyordu. “Eh, basbayağı meydana çıkmış bu.” Sağlı sollu iki dükkânın üzerinde yükselen yapıyı, başını bir o yana bir bu yana yatırarak incelerken yavaştan yaklaşmaya da başladı. İçeride kim var kim yok, seçmeye çalıştığı sırada, Salih’in kendini işaret eden elini gördü. Doğan Bey’le konuşuyordu. Havadaki eliyle ağzından çıkan laf, birbirine uyumluydu:

– Bağlandığı yerde bile otlanamaz bu sarhoş, ağbi!

Kasım, Salih’in sesine doğru gidip Doğan Bey’in karşısında durdu; selam verdi. Doğan Bey, acı kahve üstüne beyaz çizgili bir takım elbise giymişti; ayağında, pantolon paçalarının intizamı bozulmuş olduğuna göre, konçları yüksek ayakkabılar vardı. “Yağmurlu havalara iyidir,” diye açıkladı kendine Kasım. Pantolon paçalarından yukarı doğru yavaş bir yol tutturup nihayet Doğan Bey’le göz göze geldi. Doğan Bey ifadesizce baktı Kasım’a; tıpkı Salih’e baktığı gibi. “İşi pay edeceğim aranızda,” dedi sonunda. Konuşmaya erinir gibiydi. “Ben tek çalışırım,” diye söze girdi Kasım. Hazırlıksız yakalanmıştı Salih, “Kasım, fakir bir mahalle bura, gel bağlaşalım, ikimiz de üç kuruş kazanalım,” dedi anlaşma gayretiyle. “Senle bağlaşmam ben,” deyince Kasım, “Ulan ayyaş!” dedi Salih, dedi de devamını getiremedi, Kasım lafını kesti:

– Ben hususi bu iş için geldim buraya. Lüzum yok yani işi pay etmene Doğan Bey. Salih duyduğuma göre iki-üç günlük işlere gidiyormuş zaten...

– Sana mı düştü benim gittiğim işin hesabını yapmak?

– Lüzum yok iki kişiye.

– Sanki tek bir duvar da, şipşak boyasını vurup çıkacak adam.

– Artık şipşak mı boyarım, ayaküstü uğramışken mi boyarım, sana ne ki babam?

İş kime kalmış, anlamaya, dönüp Doğan Bey’e baktı adamlar. Doğan Bey, iki dükkânı ve karşılıklı bakan ikişerden altı daireyi en erken ne zaman kiraya verebileceğini hesaplıyordu o sıra. Birden sıkıldı, “Beş daire, beş,” dedi kendi kendine, “Esmer bırakmaz yakamı.” Sıkıntısı iyice meydana gelince adamlara baktı. Taban tabana birbirinin zıddı olan adamların bir arada, akıllı uslu çalışabileceklerine aklı ermedi. İçine edeyim böyle işin bakışıyla süzdü bir süre daha bu ikisini. Neden sonra, “Çık sen,” diye eliyle havayı itti Salih’e doğru. Uzun bacaklarının üzerinde yalpaladı Salih, Doğan Bey’in rüzgârıyla sersemledi. Neyse ki düşmedi, ne haliniz varsa görün manasında bir hareket yapıp çıktı inşaattan. Kasım işi aldığını düşünerek hayalindeki Nurcan’ı güldürmüş, Doğan Bey’e doğru bir-iki adım atmış, “Karar kıldın madem...” diyordu ki, “Az bekle, sonra sen de çık,” dedi Doğan Bey. “Tembele, ayyaşa, gürültü patırtıya yer yok burada. Daha gözümün önünde dalaştınız. Hadi, hadi sen de işine.” Hevesi kursağında, beton grisi duvarlara baktı Kasım. Hayalindeki Nurcan’ın suratı asıldı. Nurcan’ı bıraktı; onun yerine geceleri bu duvarlara çarpa çarpa çıkış yolunu arayan kuşları hayal etti. Amele kıyafetlerinin altında oynaşan kabuklu böcekleri, insan sesini bir duvardan diğerine atarak eğlenen çiğliği, yapının açıklarından içeri dolan türlü çerçöpün hemencecik inşaat rengini alışını, işçilerin bir örnek kamburunu düşündü. Binanın hamlığı tuhaf bir saygı uyandırdı içinde. Düşüncelerinden sıyrıldığı anda da, kendisini izlemez görünen ama binanın her yerinde gözleri ve kulakları olan işçilerden utandı. Sıkıntıyla elini cebine daldırdı, bir sigara çıkaracaktı. Paketi boş bulunca, öbür cebini yokladı; iki misket buldu orada. Birinin içinde üç renkli bir kuşak, diğeri sarı üzerine kırmızı desenli. Misketleri ani bir hareketle ağzına attı; birini bir, diğerini öbür yanağına oturttu. Sigara paketini avucunun içinde buruşturarak işçilerin az ilerisine, yere fırlattı. Elleri cepte, binayı terk etti. Sokağın köşesine varmadan önce, son bir kez başını çevirip baktı Doğan 2’ye. Burnuna yapının taze kokusunu çekti. Bu kokuyla birlikte derin bir nefes alarak göğsünü iyice şişirdi Kasım. Doğan Bey’in göründüğü pencere boşluğuna yaklaşarak o an gelişen bir kararla nişan aldı. Misketlerden birini göğsündeki nefesle birlikte hızla üfledi. Doğan Bey’in tam yanındaki kolona çarptı misket. Doğan Bey gayri ihtiyari, başını elleriyle kavrayıp eğildi. Yapının içinde birden bir hareketlenme oldu. Hatta işçilerden biri, “Ateş ediyorlar!” diye bağırdı. Kasım, ikinci misketi göndermeden hemen önce, onun bir duvara saplanacağını, o duvarda yumruk kadar bir oyuk açacağını, oyuğun etrafının yol yol çatlayacağını hayal ederek göğüs boşluğunu patlatırcasına doldurdu soluğuyla; tam o anda Doğan Bey, ellerinin arasındaki başını hafifçe yana çevirmiş, Kasım’ı görmüştü. Dudaklarını öne doğru büzmüş, ikinci mermiyi fırlatmaya hazırlanıyordu ki, “Dur,” diye bağırdı Doğan Bey, “dur, tamam.” Kasım o durumda bir durdu. Dudakları büzüşük, kaburgaları soluğuyla dolu, omuzlar hafif yukarı doğru kalkmış ve kürek kemikleri birbirine yaklaşmış haldeyken çok uzun duramayacağını, hemen bir karar vermesi gerektiğini biliyordu. İşçiler, film seyreder gibi bir Doğan Bey’e bir Kasım’a bakıyordu. Kasım’ın hareketini tamamlamayı düşündüğünü fark eden Doğan Bey, yanındaki kolonun arkasına gizlenmeyi ancak akıl ederek hızla kendi soluna doğru meyledince dayanamadı Kasım, üfledi. Ciuuvvvvvvvv diye viyakladı misket Doğan Bey’in kulağının hemen arkasında. Nihayet kolonun ardına gizlenen Doğan Bey, sanki Kasım’ın üflediği misketlerle binası başına yıkılacakmış gibi, hızlıca etrafına, duvarlara, kirişlere, kolonlara baktı; her şeyin yerli yerinde olduğunu görünce de adeta can havliyle, “Kasım gel, karar kıldım, gel,” diye seslendi. “Yalan konuşuyorsan üçüncüsünü gözüne üflerim bak,” dedi Kasım. Cephanesi bitmişti ama ne fark ederdi? “Attığın misketler bu binanın ziynetleri olsun ki doğru konuşuyorum.” Kasım durup düşündü kısacık bir an. “Daha konuşmaya gerek yok babam. Yarın erkence gelirim işte,” dedi. İnşaattan, “Adama bak ya!” diyen bir ses duyuldu ama sonra herkes, biraz da Doğan Bey’den laf işitme korkusuyla işine döndü.

Ayağını sokağın tozuna katarak geldiği yolu dönerken Salih’i kendini bekler buldu Kasım. “Ekmeğimi aldın elim den.” Kasım oralı olmadı hiç. Yoluna devam etti. Salih, yetişip kolundan tuttu Kasım’ın. Boyu, Salih’in omuz hizasına bile yaklaşamıyordu ama Salih, en az birkaç karış küçük göründü Kasım’a o an niyeyse. “Bak kardeşim, benim Cengiz’i çıkarmam lazım oradan. Başka yolu yok, bu iş senden çok bana lazım.”

Arkasında bir günün içinde edilebilecek önemli lafları (“Ben hususi bu iş için geldim buraya,” ve “Yalan konuşuyorsan gözüne üflerim bak,”), Doğan Bey’i ve Salih’i bırakarak yürümeye devam etti Kasım. Cengizleri düşündü. Orta boylu demeye yakın boylu ama aslında biraz da tıknaz, esmer bir çocuktu Cengiz. Hem huzurun kıymetini daha çocuk yaşta öğrenmiş insanlar gibi mahcup bir kibarlığı vardı hem de kalıbından büyük olmak ister gibiydi. Bacaklarının üzerinde yaylanarak yürür, kollarını sanki her an birini kucaklayacakmış gibi geriye atarak, genişçe açardı. Kasım, Cengiz’i elektrikçinin yanında çalışıyor biliyordu. Meğer aynı zamanda bir yeraltı örgütünün lideriymiş. Öyle dediler. Ne bir gün konuştu ne bir gün kulağına bir şey geldi Kasım’ın. Ta ki, Cengiz ortadan kaybolana dek. Sordular, soruşturdular, Cengiz’i bulamadılar. Aradan üç-beş gün geçmeden de eve baskın yaptı polisler. Birinin elinde telsiz vardı; Nurcan en çok ondan korkmuştu. Evden çıkıp gitmelerinden saatler sonra bile kulaklarındaydı telsizin sesi. Kasım baskında evde değildi. Ama gelip de olanları öğrendiğinde uzunca bir süre dışarı adımını atmadı, Nurcan’la birlikte oturup beklemeye başladı. Cengiz’in de polisin de hem gelmesini hem de gelmemesini isteyerek, kendileri için neyin hayırlı olduğuna karar veremeyerek saatler, günler geçirdiler evin içinde. Sonunda haber aldılar ki Cengizler yakalanmış. Silahlı örgüt üyeliğinden yargılanacaklarmış.

Boy boy fotoğraflı haberlerde Cengizlerin silahlı ve tehlikeli oldukları, yakalanmalarıyla büyük bir örgütün çökertil diği söyleniyordu. Kasım, “Doğru mu oğlum, bu işlere bulaştın mı sahiden?” diye sorduğunda, “Silah milah yok valla,” diye yemin etmişti Cengiz. Sonra da elinin tersini üç kere öpüp başına koymuştu. Şaşırmıştı Kasım. Cengiz’in iki adamlık hallerine, elini öpüp alnına götürüşündeki cakasına kendinde de rastlanıyor mu diye düşünmüştü. “Belki de içerde öğrendi bunu,” demişti. “Yok babam, ne çabuk? Dün bir, bugün iki daha...” Arkasından da, “Bu hareketi biraz çalış, daha tam olmamış,” diye uyarmıştı Cengiz’i. “Hangi hareketi?” Kasım cevap niyetine elini öpüp başına götürmüş, bu esnada Cengiz’in gözlerinin ta içine bakarak onun çocukluk hallerini anımsamaya çalışmıştı.

Sokağın serin havası hâlâ tazeydi. Rüzgâr, Doğan 2’nin açıklarından savrulup dümdüz sokak boyunca yol alırken, tozu toprağı da taşıyordu beraberinde. Salih, genzini yakan toza rağmen bütün rüzgârı içine çekmek ister gibi derin bir nefes alıp Kasım’ın ardından bir süre baktıktan sonra, “Yürü Salih,” dedi. Koşar adım gidip yakaladı; dirseğinden tutup az ilerdeki kahveyi işaret etti. Beriki hiç nazlanmayınca, oraya doğru yollandılar. İki adam kahvedeki masalardan birine oturduklarında, her biri omuzlarının tekini masanın aynı ucuna verip, yüzlerini sokağa bakan büyük camekâna döndü. Salih, kaçamak bakışlarla Kasım’ı süzdü birkaç kez. Çaylar da gelince, nihayet, “Cengiz kim, ağbi?” diye sordu. Omzunu Salih’in omzundan uzaklaştırarak biraz geri çekildi Kasım bunun üzerine. Sorduğu sorudan çok, “ağbi” lafı dikkatini çekmişti. Şöyle bir baktı Salih’e. “İnsan heybetlenince ağbi oluyormuş,” diye düşündü. Boynunu hafif büktü. Aynı anda hem “Vay anasını!” hem “Hayırlısı,” dedi içinden. Çay bardağını avuçlarının arasına yerleştirdi. Nazlanmaya gerek görmedi. Baktı, üşenme de yok üstünde. Anlatmaya başladı. O anlatırken yüzünü Kasım’ın yüzüne iyice yaklaştırmış olan Salih’in kaşları, dağınık saçlarının altında kâh yukarı da asılı durdu, kâh yerine oturdu. “Şimdi, aslında biz üç nüfusuz. Cengiz, benim oğlum. Tektir, başka çocuğum yoktur. Bundan birkaç ay önce bir işe kalkıştı bu, tutukladılar. Tabii, yakalandığını işitir işitmez annesini de alıp gittim karakola ama alamadık çocuğu oradan. Meğer bunlar Güzey’e gitmek için hazırlık yapıyormuş. Bilir misin Güzey’i? Nereden icap ettiyse Güzey’e gitmek? Gitsem ben giderim bir kere, babam!”

Kasım’ın, özbeöz kendi ağzından çıkan “Gitsem ben giderim bir kere,” lafına pek inanası yoktu ama konuyu uzatmak istemedi. Az anlatmaya kalksa “Güzeyliler için toprak, toprak; yeşil, yeşil; aşk da aşk değildir babam,” demesi gerekirdi. Çünkü Salih sorardı, “Toprağında hayat var mı, yeşili sık mı, aşkı büyülü mü?” diye. Kasım, “Aşktan sana ne be kardeşim?” demezdi. Adamın yarası vardır belki, nemegerek. Onun yerine nereden bildiğini bilmediği ama iyi bildiği bir şey söylerdi. Derdi ki, “Toprağa toprak, yeşile yeşil, aşka aşk demek, sevile okşana büyümüşlerin yapacağı şeydir.” E Salih durur mu hiç? Durmazdı. Oturdukları kahvenin o sessiz saatinde sorar da sorardı. Kasım bir bakardı ki sırasında kızıyor, sırasında heyecanlanıyor ama anlatıyor da anlatıyor. “Bak Salih,” diyor, “Güzey öyle bildiğin yerlere benzemez. Daralınca başını alır gider. Nereye gitmiş, ne kadar uzağa gitmiş? Sanki buyruk gelmiş, bir bakarsın ki bütün evler içindekilerle birlikte hareket ediyor.” Burnuna eski bir kokunun alelusul değip geçmesi gibi, hatıralar değerdi tam bu anda Kasım’a. Ses etmezdi, soluğunu bile salmazdı. Ne yuvalarından kuş gibi uçuveren insanları anlatırdı ne de aralığını bulamadan yitip giden sesleri. Çünkü Kasım istemese de o andan sonra söyleyeceği her şey kendiliğinden mahrem bir şekle bürünürdü.

“Giderim gitmesine ama... Yanlış bir şey gelmesin aklına, Güzey geçimsiz yer değildir babam. Asla. Yalnız Gü zey’in bulutları bile buranın bulutlarından başka,” dedi Kasım neden sonra. Salih, bir kafa mesafesi gerileyip o bulutları görmek istercesine başını kahvenin tavanına dikti. Rutubetin sarı bir yol çizdiği tavanı alıcı gözle süzerken, bakışları sigara dumanından kararmış, yer yer kusmuş duvar boyasını yalayıp, tekrar Kasım’la buluştu. “Güzey’in bulutları, yağmuru yağdırmak kendi doygunluklarından geliyor diye mahcupturlar,” dedi Kasım. Bu laf üzerine çayının son yudumunu içen Salih, o an en doğru zamanmışçasına, “Nereye yakın bu Güzey ağbi?” diye sordu. Kasım sıkıntıyla, “Anılar yersiz yurtsuz kalmış bir kere, ara ki bulasın!” dedi. İnsan kemiğine özenerek eriyip yok olmaya yüz tutan sınırları vardı Güzey’in.

– Cengiz bu yüzden mi düşmüş Güzey’in peşine?

– Toprağını merak etmiş demek.

– Ya ağbi, insan bir toprağa ne kadar bağlanabilir ki?

– Ne bileyim babam ben! Bu çocuklar yataklarından ne diye böyle köpürerek akıyor ne bileyim!

Bu son laf üzerine adamların ikisi de üst üste attıkları bacaklarını çözdüler. Salih masaya çay parası bıraktı. Kahveden çıkıp yan yana yürüdüler biraz. Doğan 1’in önüne geldiklerinde Salih, “Hadi ağbi,” deyip devam etti yoluna. Rüzgâr iyiden iyiye hiddetlenmiş, hava kararmaya başlamıştı. Kasım’ın gözleri esen rüzgâr yüzüne çarptıkça yandı, ertesi sabah erkenden kalkıp Doğan 2’ye gideceğini anımsayınca bir an evvel uyuması gerektiğini düşündü. Apartmana girecekti ki tam o anda hep aynı yatağa akmış olan eski bir nehrin suyu ansızın yön değiştirip sanki var gücüyle Kasım’ın içine aktı. Kapı ağzındaki Kasım, her bir boşluğunu istila eden su, kaynağı bilinmeyen bir kuvvetle nihayet ağzından dışarı aktığında, mahallenin ortasına dikilecek havuzlu bir heykeli andırı yordu. İtici bir güç içini dışına çıkarırken, o, istifini bozmadan öylece duruyordu. Attığı safra, öylesine beklenmedik bir huzur vermişti ki, Kasım, nefesinin kesilmekte olduğu son ana kadar ne kımıldadı ne de ses çıkardı. Sonunda safra bütünüyle tükenip, içi boşaldığında öğürtüyle karışık derin bir soluk aldı, ağzını ve gözlerini elleriyle kurulayıp eve gitti. İçeri girdiğinde Nurcan’ı bulamadı. Etrafa baktı, masanın üstünde duran, yarısı boş sigara paketini cebine attı. Gerisin geri aşağıya indi. Apartmandan dışarı çıkacaktı ki, kömürlüklere açılan kapının aralık olduğunu fark etti. “Nurcan?” Bekledi. Yanıt alamayınca dar koridor boyunca evlerin her biri için numaralanmış küçük odaların yanından geçerek kendilerine ayrılmış olanı buldu. Kapının üzerinde kilit yoktu, itti. Karanlık olmasına karanlıktı ama zifiri değildi, bir duvarından ışık sızıyordu. O duvara doğru yürüdü. Tam da Kasım’a ayrılmış kömürlükten sokağa açılan küçük bir pencere vardı. Kasım, esir düşmüş bir biçare gibi, hücresindeki kuzguncuktan kendisini görmeyen dünyaya baktı. İşte o sıra sokakta bir hareketlenme oldu. Mahalleli fıslayıp duruyor ama tabii nasıl duysun Kasım? Acaba Nurcan da orada mı? Merakla, kuzguncuğun önünden ayrılıp sokağa seğirtti; kalabalığa yanaştığında gözleri hâlâ Nurcan’ı arıyordu. Yine bulamadı. Dönecekken, elden ele dolaşan mektubu fark etti. Mektup, her nasıl olduysa onun da eline geçti. Nedenini bilmeden, kendini mektubu okurken buldu.

3

Bugün, o günün yıldönümü. Suzan’ın evden kaçışının. O günden beri, bir, evden kaçmış Suzan var; bir de evden kaçıyor olan Suzan. Evden kaçmış Suzan, zigon gibi içi içe geçerek ortalık yerden kalkmış, derlenip toplanmış, alalanmış -ha gayret, adeta yok olmuş, esamisi okunmuyor; o defter kapanmış. Oysa evden kaçıyor olan Suzan, geceye yeltenmesiyle kaldı. Gece, cephesi sokağa bakan odalarının yanan ışıklarıyla parıl parıl parıldayan apartmanın tam karşısındaki dazlak araziye varınca Suzan, bitecek. Suzan, evden kaçmış Suzan olacak o vakit. Ama o vakte değin gece güne, gün geceye bağlanamıyor. Suzan, devrisini bulamayan bir gece armağan etti mahalleye. Üstünden geçen zamanda günler bir daha birbirini hiç deviremedi onun yüzünden. Annesi, o âna hapsoldu. Kaçıyor olan Suzan, o âna hapsoldu. Mahalle, konu oraya vardığında Suzan’ın yeltenişine vurgunmuşçasına, tek o ânı hatırladı. Neyse ki evden kaçmış olan Suzan, kendini kurtardı.

Evden kaçmış Suzan, ardınca fırlatılmış bir çerçeveden sıçrayan cam kırıklarını, duvarında her harfi başka bir sanatkâ rın elinden çıkmış gibi görünen bir el yazısıyla yazılmış “Kapiyi kapatin” uyarısının asılı olduğu apartman sahanlığında bırakıp sokağa çıktı. Bağırtılar dışarı taşmış, bir grup insan binanın önünde duruyordu. Suzan soluna dönse, topu topu üç bina sonra dönemeci alıp gözden kaybolabilirdi ama bunun için kalabalığın arasından geçmesi gerekirdi. Sağa dönecek olsa mecburen yokuş çıkacaktı; eh, bu yokuş sayesinde silueti hafızalara resim gibi kazınırdı. Gerideki meraklı kalabalık, endamını izlerdi uzun uzun. Suzan ne sağa ne de sola, tam karşıya yürüdü; şu dazlak arazinin hemen ucunda beklemekte olan arabaya. Sonra arabayla birlikte çıkıp gitti mahalleden. Arabanın bir silueti, Suzan’ınsa efsanesi oldu. İçi sigara dumanıyla perdelenmiş arabaya bindiği anda, Suzan görünmez, Suzan bilinmez, Suzan kendisinden haber alınmaz, biraz suçlu ve biraz da korkulan birine dönüştü. Acaba gövdesi evin eşiğinden dışarı davrandığında mı yoksa arabanın kapısını üzerine örttüğünde mi tam olarak evden kaçmış oluyor Suzan, diye tartıştı arkasındaki kalabalık. Tam o sıra, kalabalığın arasından bir çocuğun bağırtısı duyuldu:

– Yazıyor yazıyor! Suzan’ın evden neden kaçtığı yazıyor!

Kalabalık, Suzan’ın veda mektubunu elden ele dolaştırdı. Her okuyan, içinden okudu. En son okuyan, “Ses çıkarmayın, dışımdan okuyacağım,” dedi ve okumaya başladı:

“Bütün hikâyeler birbirine benziyor. Kan yürütecek mecali kalmamış, birbirinin tıpkısı hikâyelerle donattın bizi dünya. Yaşanmamış bir serüven, ilginç tek bir kelime bırakmadın. Şimdi, elini kalbinin üzerine koyarak söyle bana: İnsanı uykusundan edecek ne kaldı sende? Söylenebilecek tüm sözler söylendi ama insanın içi soğumadı. Üşenmeden ve yorulmadan söylemeye devam ettiler. Ben de onlarda gördüm; bahse tutuşmayı, dalaşmayı, davalaşmayı. Üç-beş kelimeye ka naat eden eskiler gidince, kendi içine büyüyen hikâyeler de bitti. Artık ya dışarıya büyüyen hikâyeler var ya da oramıza buramıza yamanan boş, asalak laflar. Biliyorum, bir mektuba böyle başlanmaz. Ama bir süredir düşünüyorum; gerçek bir hikâye olmalı. Denize burnunu uzatmış kaya kadar sade ve azar azar, usul usul anlatılacak bir hikâye. Az sonra gideceğim buradan. Dinlediğim tüm hikâyeleri arkamda bırakacağım. Çünkü aşkla tamamlanacak o tek hikâyeyi istiyorum.”

Kalabalığın dikkati bu cümleyle dağıldı; kız sevgilisiyle mi kaçtı acaba diye uğuldamaya başladı bekleyenler. Eninde sonunda Suzan’ı kapının önünde bekleyen bir araba almıştı. İçindekini gören olmuş muydu? Mırıldanmalar devam ediyorken, en son okuyan, önünde durdukları binanın parıltılarından medet umarak ve mektubu gözlerine bir yaklaştırıp bir uzaklaştırarak devamındaki satırları seçmeye çalıştı. Bir yandan da rüzgâr, elindeki kâğıdı hınçla dalgalandırıyordu. En nihayet, okumaya başlayan sesiyle kalabalığı tekrar susturdu:

“Epeydir kaçışıma bir hatıra arıyorum. Bu uluorta kaçışa özellikle karar verdim. Bütün hikâyelerin yüzlerini tek bir hikâyeye çevireceği bir an olsun istedim. Kimbilir, belki de telaşa kapılıp polisi aradınız? Sizi bu işe bulaştırdığım için affedin beni. Ama bizim sokağa dönen köşeyi alır almaz şafağı görür gibi oluyorum bir zamandır... Bir aileyi, onların bu mahalleye gelişlerini, kapısız kalmış hikâyelerini hatırlıyorum.”

Bu son laflar üzerine birkaç kişi vah etti, polis aranmadı diye. Hatta içlerinden biri, “Bak bu olay mesela, büyük bir olay. Harbiden de polisi aramalıydık,” diyerek görevini ihmal etmiş bir ihbarcı aradı gözleriyle. Suçlayacak birini bulamayınca yukarıya baktı. Yukarıda, kornişlerden sarkan tülleri pelerin gibi takarak omuzlarına, ha uçtu ha uçacaklar, yarı bellerine kadar sarkmış, mektubu dışından okuyan adamın sesini duymaya çalışan kadınlar vardı. Kadınlardan biri dayanamayıp aşağıya seslendi:

– Kasım Ağbi, şu sesini bi tık daha yükseltsen Allah’ın aşkına?

Kasım, dışından okurken biraz yorulup zorlansa da sesini bir, belki de iki tık yükseltti:

“Küçük bir çantanın içine ne sığdırabiliyorsam, onu koyup bıraktım bir kenara. Şimdi, gitmeye hazırlanırken yazıyorum bu satırları. Çantama sığdıramadığım değerli değersiz, eski yeni bir yığın şey. Hatıralar. Hepsi kaldı. Ben kalamam ama onlar kalsın. Zaten kalanlardan bir ben daha çıkar. Siz, o beni hıncahınç doldurup çöp torbasına, kapı önüne bırakır, camları açıp evi havalandırırsınız, değil mi?”

Yağmur başladı. Kasım, mektubu yağan yağmurdan korumak için elini mektupla birlikte ceketinin içinden kalbine doğru götürdü; o sıra göğsünde bir esinti hissetti. Suzan, mahallede hiç değilse bir tek kişinin kalbinde yer bulabildi kendine. Elini göğsüne iyice bastırdı Kasım. Yağmurun ne zaman dineceğini anlamaya çalışır gibi, başını kaldırıp yukarı baktı. Mahalleye gelişlerinden bu yana başında dolanan hususi bir bulut, hatta bir bulut kümesi aradı gözleri. Ama ancak, omuzlarındaki pelerinlerle bir camdan diğerine söylenen kadınları görebildi.

– Görüyor musun bak, mektup yarım kaldı. Çok lazımmış gibi ne yağar ki bu yağmur?

– Yağmur yağmasa yazın günde on kere nasıl banyo yapacaksın ha?

– Tövbe de! Ben bir ayın içinde bile on kere banyo yapmam.

Karanlıktan Esmer Teyze’nin bağırtısı duyuldu. Balkondan sokağa indi ses:

– Kızı yapağısı için mi yetiştirdi anası? Ortalığı ayağa kaldırdınız. Kaçtıysa kaçtı!

Mektuptaki satırlar, Kasım’ın kalbinden içine aktı; Kasım, kendi kızı evden kaçmışçasına dertlendi, canı bir sigara çekti. Tek eliyle, ceket cebindeki paketten bir sigara çıkardı, sigarayı dudaklarına yerleştirdikten sonra aynı elini tekrar cebine sokup, bir de çakmak buldu. Bunca yıldır sigara içer, hâlâ iki nefesi üst üste çeksin, başı döner Kasım’ın. Yine öyle oldu ama belli etmedi. Gözlerini kapadı biraz; kalbine işleyen satırlar, gözkapaklarının altında renk renk bahar çiçekleri gibi açtılar önce, sonra da süzülüp toprağa karıştılar. Cümleler toprağa düşünce öyle gözlerinin önünde, Kasım irkildi, zamanından önce uyanmış biri gibi, aniden kaldırdı gözkapaklarını. Sokak bir an için kapkara oldu. “Ah,” dedi Kasım, “ah!” Bir nefes daha istemedi canı, sigarasını yere attı. Sigaranın ateşi, küçük bir ipiltiyle söndü gitti. O an, yağmura aldırmamaya karar verdi Kasım. En son okuyan olmanın sorumluluğunu hatırlayarak, mektubu okumaya döndü tekrar. Sesine, yağmurun sesi karışıyordu bu kez:

“İnsan geçmişe de deva bulacak güçte olsa...”

Kasım, “Ayşşş ne yaptın sen?” diye bağıran Suzan’ın annesinin sesiyle okumasına yine ara vermek zorunda kaldı. Suzan’ın annesi, tülleri pelerinleri yararak kendini pencerenin önüne atmış, gözleri yaşlarla dolu olduğu halde, halkına konutunun balkonundan seslenen bir başbakan karısı gibi konuşacaktı belki de. Mahalleli bunu istiyor, bunu bekliyordu kuşkusuz. Suzan’ın annesi ilk an, yağmurun altında bekleyen kalabalığa şaşıracak oldu. Ama kalabalıktan biri olduğu günler çok geride değildi. Bu yüzden, mahalleli nin beklentisini anlayış ve olgunlukla karşıladı, konuşmasına başladı:

“Komşularım, kardeşlerim... Bundan yirmi iki yıl önce Suzan’ı kucağıma verdiklerinde, ‘Suzan değil, Suzan olamaz,’ dedim. Bir kız çocuğuna Suzan adı verilir mi hiç? Dinlemediler beni. Bakın, şimdi o da tüm Suzanlar gibi başına buyruk oldu. Hiç unutmam, gazetenin birinde bir Suzan görmüştüm. On dokuz yaşındaymış. Böyle uzun, siyah, kıvırcık saçları vardı. Yüzü makyajlıydı. Altına kısacık bir etek giymişti. Gülüyordu. Yani, o fotoğrafa bakan, ‘On dokuzuma kadar yaşasam yeter,’ derdi. Bir ömürde tadılacak ne varsa hepsini tatmış gibiydi o kız. Hakkıdır. Ne de olsa Suzan. Suzan. Küçüklüğünde ne neşeli kızdı Suzan. Ne oynardı, ne gülerdi... El alemin derdiyle eridi gitti kızım.”

Suzan’ın annesi konuşmasına burada son verdi, mecburen. İyice yıprattı kendini, iyice harap oldu. Hemen gerisinde duran kadınlar tuttular onu koltukaltlarından, içeri çektiler. Kasım bir an Nurcan’ı gördü kadınların arasında. Rahatladı. Mektuba dönmeden önce mahallenin bu ânı sindirmesini bekledi. Az sonra, artık nemlenmeye, yer yer mürekkebi akmaya başlamış mektubu okumaya devam etti. Şimdi Nurcan’ın da kendisini dinlediğini bildiğinden biraz titriyordu sesi:

“Kasım Ağbi, sensin değil mi? N’olur sen ol. Bu mektubu okuyan sen ol.”

Kasım, bu satırları okuduğunda ilk an, bahsi geçen Kasım Ağbi’nin kendisi olduğunu anlamadı. Fakat anladığı anda da utanmayla karışık bir gurur duydu. Buna mukabil, içinden okuyanlar topluluğu kıskançlıkla baktı Kasım’a. Kasım, bakışlardan ürküp, kendini var gücüyle okumaya verdi:

“Ben, yarın sabah yine ben olur muyum? Her gün kemiklerini ısıtmak için güneşin karşısına geçen Kasım Ağbi! Keşke sorabilseydim sana, ben yarın yine ben olur muyum di ye. Sen, sarhoşluktan önce ve sarhoşluktan sonra aynı sen misin? Güneşe durduğunda için hep aynı iç mi? Güneş, yarın sabah erkenden geçerken bu topraklardan, beni de yalar mı? Yarın sabah ben, yine ben olur muyum? Kasım Ağbi, bak şimdi fark ediyorum, bu kaçış benim miladım olacak! Ne dersin, öncesi ve sonrası arasında tek bir dakika bile olsa savrulur muyum? Korkmuyorum desem, yalan. Yıllar sonra nasıl anacağım bu geceyi? Kaçışımın hatırası... Belki hiçbir şey anlamadınız. Belki bir eeeyhh! çekti içinizden biri. Anlat onlara Kasım Ağbi, bazı davalar hiç bitmiyor, bitmez, de. Bu gece, Suzan’la mahallenin davasının başladığı gece olacak, de. Yıllarca sürecek davamız. Suzan kaçtı diyeceksiniz. Suzan niye kaçtı diyeceksiniz. Annesi bunu hak edecek insan değildi, bu mahalle böyle değildi, mahalle de bozuldu diyeceksiniz. Suzan’ı mahalleye gömeceksiniz, bu geceye mıhlayacaksınız. Suzan hep hikâyeyi merak edecek, siz hep eeeyhh! diyeceksiniz. Kasım Ağbi, sen bu mektubu okuya okuya için boşalacak, mahalleli içini kıtıkla dolduracak, içtiğin içkiler kıtığını ziyan edecek. Sen de Suzan gibi bu mahalleye gömüleceksin. Ah Kasım Ağbi, anlat onlara, neden kaçıp gittiğimi anlat.”

Mektubun tam burasında, büyük bir belaya bulaştığını anladı Kasım. Güneşi günlerce, haftalarca görmemiş gibi soğudu kemikleri. Kalabalık, iyice sokuldu birbirine, çembere aldı Kasım’ı. Pencerelerdeki kadınlar, pelerinlerini düzelterek Kasım’ın üzerine pike yapmaya hazırda durdular. O ana kadar ortalıkta görünmeyen çocuklar, Kasım’ın etrafına örülecek duvarın helikleri gibi bir kenara dizildiler. Suzan’ın annesi tam bu anda, arkasına oturma odasının beyaz ışığını alarak cama çıktı. Gözlerini Kasım Ağbi’nin gözlerine öyle bir dikti ki Kasım tıklım tıklım doldu, içinde ne var ne yok, kendi bile seçemedi. Aklındakini bulup çıkaramadı. Yalnız bir an, bir görüntü çaktı zihninde, şimşek gibi. Su zan’ı onlarca, belki yüzlerce insanın, safi insandan bir koridorun ucunda bekler buldu hayalinde Kasım. Suzaaannn!!!

Kasım’ın içini basan sıkıntı, şakaklarından akan yağmur damlalarına ter damlalarını kattı, damlalar çene kemiğinden boynuna doğru soğuk ve ıslak bir yol açarak yüreğine doğru yürümeye başladı. Yüreği çaresizlikle kıvranırken, o, sanki ilk kez görüyormuşçasına, etrafındaki yüzlere baktı tek tek. Her bir gözde konuşması için cesaret verecek bir ima aradı. Oysa değil ima, açık seçik bir davet bile çare etmezdi. Çünkü Kasım, tüm zorluğuna rağmen dışından okumayı becerebilirdi ama böyle bir anda dışından konuşmayı beceremezdi. Herkes ağzına bakıyormuş gibi gelirdi, dudakları büyüyüp boğumlanır gibi olurdu, kekelerdi, cümlelerinin başı sonu birbirini tutmazdı, bir kelimesinde tüm tükürüğü çekilip dili damağına yapışırken, diğerinde ağzının salyası açlıkla akardı... “Ah be Suzan, günler öylece geçip giderken ne istedin Kasım Ağbi’nden?” Mahallede çıt çıkmıyor, yağmurun bile sesi kısılmış sanki. Başta Suzan’ın annesi olmak üzere, tüm mahalle gözünü Kasım’a dikmiş, bekliyor. Ama Kasım da bekliyor. En nihayetinde Kasım’la Suzan’ın annesinin bakışması öyle uzadı, öyle uzadı ki, Suzan’ın yağmur altındaki mektubunun mürekkebi hepten akmaya başladı. Kimbilir ne kadar zaman sonra, Kasım, kendini kurtaramayınca bu bakışmadan, bir cevap verme mecburiyeti hissetti, “Ben ne bileyim Suzan niye kaçmış, nereye kaçmış babam,” dedi. Daha ilk cümlede dudakları büyüyüp ağzı da kuruyunca vazgeçti konuşmaktan. Gözlerini tekrar mektuba çevirdi. Okunacak pek bir şey kalmamıştı mektupta; o da kâğıdı katlayarak cebine koydu. Belki cebinden bir resim çıkarırdı daha sonra. Kalabalığın arasından öylece geçerek Allah kerim yeri bellediği kahveye doğru yürüdü Kasım. Açık kapıdan kahvedeki boş masalarla, gelişigüzel çekilip itilmiş sandalyelerle konuşur gibi, “Suzan,” dedi, “Suzan, ne iyi et ti.” Ama onun bu son lafını birbirinin yüzüne bile bakmayan masalar ve sandalyelerin aksine, dışarıdaki kalabalık duydu.

Mahalleli, o dakikadan sonra doymaz bir iştahla Suzan’ın iyi edip etmediğini tartışmaya başladı. Tartışma, şiddeti arta azala, saatlerce sürdü. Nihayet gecenin sonunda kalabalıktan biri, kimbilir belki Suzan’ın da Cengiz gibi Güzey’e gitmiş olabileceğini söyledi. Konuşmalar, bu laf üzerine bıçak gibi kesildi. Nurcan, Suzanların evinden koşarak çıktı, kahveye, Kasım’ın yanına gitti. Hiçbir şey demeden, Kasım’ın tam karşısına oturdu.

4

Beni sokakta bekleyen arabaya bindiğim anda, neden bilmiyorum, dönüp arkaya baktım. Zaten olması gerektiği gibi, kimsecikler yoktu, boştu koltuk. Elimdeki çantayı üstüne bıraktım. Sonra direksiyon başındaki İnan’la buluştu gözlerimiz. Sıradan, kahverengi gözler. Başını karşıya çevirdi bir an, ardından tekrar bana. “Emin misin?” diye sordu. “Cengizlerin hikâyesini yazmalıyız,” dedim. Oysa bu âna, gözlere ve sevmeye dair birkaç söz daha çok yakışabilirdi. “Peki ya biz?” dedi. Aklımdan geçenleri mi okudu? Cevap yerine karşımızda duran dik yokuşa baktım. Yüzünde hâlâ aynı soruyu soran ifade, bir süre daha bekledi. Gözlerimle dedim ki, “Şimdi sırası mı bunun? Hem uzun uzun konuştuk ya, konuşmadık mı?” Başkaca bir şey söylemeyince yokuşu tırmanmaya başladık. O anda mahalle, yokluğumda oyalansınlar diye kendilerine bıraktığım hikâyeyle meşguldü. Nihayet mahalleden çıktığımızda aklım karmakarışıktı.

Her şey Cengizlerin olayını duymamla başladı. Üniversiteden sonra ancak yerel bir gazetede iş bulabilmiştim. İnsan hikâyeleri yaz dediler. Hikâye yazmak kolaymış gibi. Elimde kayıt cihazı, sokaklarda, mahallelerde geziyordum. Zamanla fark ettim ki insanlar hikâyelerini anlatırken şüpheye kapılmıyorlar. Kayıt cihazı onlara sanki hiç yabancı değil. Ağızlarını cihaza özellikle yaklaştırıp konuşanlar bile oluyordu. Ne bir cihaza konuşmaktan ne kendilerini anlatmaktan ne de hayat hakkındaki düşüncelerini paylaşmaktan sıkılıyorlardı. Belki kendi seslerini daha önce duymadıkları, telefonun veya kayıt cihazının ilettiği sesin aslında nasıl olduğunu bilmedikleri içindi bu rahatlık. Sesini duyan, sesindeki toyluğu fark eden hiç kimse bir cihaza konuşmaya gönüllü olmaz. İnsanın sesi toydur. İnsan, boğazındaki hırıltıyla, göğsüne basılıyormuşçasına kaçak soluklarla, ağzının iki yanında biriken tükürükle, kelimelerin orta yerine düşen yutkunmalarla konuşur. Ve tüm bunlara rağmen, çoğu kez hiç çekinmeden konuşur(muş!). Böyle böyle, elimde büyük bölümünü yazmadığım onlarca hikâye birikti. Belki insanın kendisi ve hayat, sandığımın aksine sürgit bir mücadele ve debelenme alanı değildir. Belki de üzülmeye sebep arıyorumdur.

Mahalleye taşınmalarından bir süre sonra Kasım Ağbi’yle tanıştım. Hem gecekondu zamanlarından beri herkesin birbirini bilip tanıdığı mahalleye yeni gelmiş biri olduğu için hem de hali tavrı yüzünden ilgimi çekmişti. Bir gün baktım, Doğan 1’in sahanlığından çıkılan o meşhur taşlıkta oturuyor. Yanına gittim. Tek kişilik bir yer. Elinde bir içki şişesi, oturuyor. Başımı sahanlıktaki açık pencereden uzatıp, “Merhaba Kasım Ağbi,” dedim, “yanına gelebilir miyim?” Kırışık yüzüyle baktı bana. Kırışıklıkların arasındaki ince çizgiler hiç güneş görmemiş sanki. Beyaz çizgiler uzayıp gidiyordu yanaklarında, alnında. Belki bu yüzden belki de içtiğinden, yüzü ışıldıyordu. Sığıştık. Ayaklarımızı sarkıtarak yan yana oturduk. Altımızdaki taş bütün gece soğuğu çekmişti, buz gibiydi. Ellerim baldırlarımın altında, ne diyeceğimi bilemeden öylece oturmuş, manzaraya bakıyordum. Apart manın girişi binanın yan tarafında kalıyordu, bu yüzden yola açılan bir koridor vardı. Koridorun ağzında, belki Doğan 1 ilk yapıldığı sırada oraya da bir kapı konacak diye bir kapı boşluğu bırakılmış ama kapı konmamıştı. Yolun karşısında bir arazi, arazinin sonuna doğru, diğer yola bakan tarafta da büyük bir bakkal vardı. Zorunlu olmadıkça kimse, çoğunlukla çamur içindeki araziyi geçip de o bakkala gitmezdi. “Araziye yoldan bakmakla taşlıktan bakmak farklıymış,” diye düşündüm. Toprağın boşluğu, buradan, sanki o kadar da acınası değildi. Hatta güzeldi bile.

İlk o konuştu. Gözünün kenarı kısılmıştı. Az sonra gevşeyip gülecek bir suratla bakıyordu yüzüme. “Benim hikâyemi de yazsana Suzan.” İkiletmedim. Ellerimi baldırlarımın altından çekip kucağımdaki çantayı açtım. İçinden kayıt cihazını çıkardım. İkimiz de bir süre kayıt cihazına baktık.

– Heyecanlandım bak şimdi. Ben yaradılış olarak konuşmayı pek sevmem de...

– Aslında aklımda yoktu hiç... Yani konuşalım diye gelmedim buraya Kasım Ağbi. Öyle seni görünce...

– Yok yok, konuşalım.

Hiç soru sormadım. O da sormamı beklemedi zaten, kendiliğinden öylece anlattı. Bittiğine karar verince de sustu.

– Eklemek istediğin bir şey var mı?

– Unutulanlar kusura kalır ama n’apalım.

Aynı gece söyleşi kaydını çözmeye başladım. Geride tuhaf bir sürtünme sesi, kayıt boyunca Kasım Ağbi’nin sesine eşlik ediyordu. Ama onun dışında, Kasım Ağbi kalabalık bir salonda konuşuyordu sanki. Bir yerde kendini kaptırarak, “Değerli dinleyenler!” bile demişti. Konuşma boyunca sesi ne anlam katmış, düşüncelerini neredeyse muntazam bir şekilde peş peşe sıralamıştı. Ara ara, özellikle de akıl erdiremediği bir şeyden söz ettiğinde sesiyle gülmüştü. Çok sık “hüzünlü bir hikâye” ve “insan üzülüyor” demişti. Bazı cümleleri ünlem ve soru işareti arasında bir vurgu ve laf bitmiş mi bitmemiş mi belli olmayan bir tonlamayla bırakmıştı. Fakat galiba beni en çok şaşırtan, zaman zaman bir politikacı gibi konuşmuş olmasıydı. “Aslında coğrafyamız son derece çatışmalı bir coğrafya,” diyordu bir yerde mesela, “hepimize düşen görevler var.” Cengiz’i anlatırken, bazen oğlundan bahseden sıradan bir baba, bazen de büyük bir örgüt hakkında konuşan bir adam oluvermişti. “Cengizler, bu kadarını hiç hesaba katmamış oldukları halde ülkenin gündemine oturan Cengizler örgütünü kurmuşlar ise, demek ki ortada büyük bir mesele var, belki de doğru bir şey var. Ve doğru bir şey olduğu için de bu kadar büyük, bu kadar hayati bir konu Cengizler konusu.”

Kasım Ağbi, bir saate yakın konuşmuş. Konuşurken bir yudum içmedi. Aksini söylemiş olmasına rağmen çekinmeden konuştu ve neredeyse hep kayıt cihazına baktı. Arada bir, kendi söylediğinden kendi etkilendiğinde belki, dönüp bana baktığı anlar hariç. O anlarda devam edebilsin diye gözlerimi yumup başımı salladığımı hatırlıyorum. Onca zaman boyunca oturuşunu hiç değiştirmedi, bacaklarını oynatmadı. O öyle sabit durdukça ben huzursuz oldum; bacaklarımı sağdan sola, soldan sağa atıp durdum. Kaydın sadece bir yerinde konuşma kesiliyor, o da ben oturuşumu değiştirirken kucağımdan düşecek gibi olan cihaz yüzünden. Kasım Ağbi bir anda ipinden yakalamasa, cihaz düşüp kırılırdı. O da bir daha sanmam ki konuşurdu. “Buralara gelirsek arkadaşlar, birbirimize sahip çıkamayız,” diye devam etmiş, o kısa aradan sonra. Yine politikacı gibi konuşmuş. “Birbirimizi itip kakarsak, işte şimdi yaşadığımız şey olur; bizim başımıza gelen sizin de başınıza gelir.” Bu cümleden sonra tekrar bana bakınca, fırsatı değerlendirip gözlerimle “Ne olur yani?” diye sormuştum. “Kim ne anlarsa işte babam, sorma.”

Konuşmanın burasında kısa bir sessizlik var. O sürtünme sesine garip takırtılar eklenmiş. Büyük ihtimal üzerime zimmetli eski cihazın kendi sesleri bunlar; dış ses değil. Kasım Ağbi, kayıttaki o sessizlik süresince de doğrudan cihaza bakmaya devam ettiği için, cihazın seslerini dinlediğim o anda aynı sesleri Kasım Ağbi’nin de dinlediği duygusuna kapıldım. Tuhaf, dönüp bana bakmıştı:

– Bizim evde bir kaset var, cızırdıyor Suzan. Sana versem kopyasını çıkartır mısın?

– Çıkartırım Kasım Ağbi.

– Evdeki teyp çift çalar ama sen daha iyi anlarsın bu işten. İstersen gel bize de öyle çek. Kaset bozulursa sanki çok varmış gibi tadımız hepten kaçar Suzan. Nurcan Abla’n uyanır uyanmaz adamın sesini açıyor. Ben de alıştım, sabah bu adamın sesini duymadan kalkamıyorum yataktan. Neyse, ne diyordum? Yenimle söylüyorum, yüreğim daralıyor babam.

Kasım Ağbi’nin konuşmasını deşifre ederken annem odadan içeri başını uzattı, “Kafan harraret yapacak Suzan,” dedi. A sesini ikiye böler annem. Harareti geniş geniş söyleyemez, sıkıştırır: Harraret. Afiyet olsun da öyle: A-fiyet olsun.

Midem bulandı arabada. Hiç konuşmadan epeyce yol yaptık. Yollar gece nispeten sakin oluyor, hele bu mevsimde. Hevesim olmadığı halde, artan bulantı nedeniyle dönüp konuştum. “Yiyecek bir şey var mı arabada?” Boşluğa, içinde anlam olmayan bir hava kümesi salacak diye beklerken, hafif benden yana eğilip torpido gözünü açtı. Bisküvi var. Arada bir, elinden destek alarak koltuğun üzerinde hareket et tiğini, sırtını dikleştirdiğini görünce yorulduğunu anladım. “Ben kullanabilirim biraz da? Merak etme, ehliyetim var. Hem yollar da boş.” Göğsüne bir fosurtu yakıştırdım. Ama yine tutturamadım. İnce bir ıslık sesi çıkararak konuştu, “İyiyim ben,” dedi. İçerinin soğuğunu o an fark ettim. Dönüp baktı, gülümsedi. Gözlerinin altında sevdiğim halkalar belirdi, bana tanışıklığımızı anımsattı. Bir parmak genişliğinde aralık duran camdan içeri soğuk hava giriyor, havayla birlikte güçlü bir uğultu da o dar geçitten sızıp kulaklarımıza doluyordu. “Biraz hava iyidir, uykumuz gelmez.” Yol üzerindeki ışıklar, tıpkı filmlerdeki gibi düzenli kesintilerle yüzünü yaladı durdu. Yüzünün alazlandığı o kısacık anları izlemesi yorucu olunca, başımı yaslayıp gözlerimi yumdum.

İçimde anlamını çözemediğim bir keder, öylece kaldım dünyada. Suların, denizlerin, okyanusların orta yerinde kaldım. Karada yalnız olmak başka. Yapayalnız kalınsa bile yaşanabilir, nefes alınabilir. Suların ortasındayken karaya varamamak ama, dönememek. Yetmezmiş gibi bütün hikâyeler, bütün o hikâyeler ılık suyuna varmak isteyen balık sürüsü gibi toplanıp bana akın ettiler. Ecel beşiğine yatmış, birbirinin yüzüne çarpan dalgaların arasında boğulur gibiydim zaten. Suların ortasında nereye tutunabilirsin? Çaresizlikten “Gel,” dedim sürüye. Balıklara da yer açtım. Şimdi ellerimde, göğsümde, karnımda, bacaklarımda, sırtımda, ensemde, topuklarımda bir sürü hikâye. Kimi batırıyor kimi kaldırıyor. Bir sürü insan hikâyesi. Bir yere taşınıyorum hikâyelerle. Fazla açıldığını fark edince korkuya yenilmemek için devrim marşları söyleyerek kulaç atan adamın hikâyesindeki gibi, beni kıyıya taşıyacak bir hikâye aradım zihnimde. Belki Cengizlerin hikâyesi...

“Buna gerek yok, üstelik doğru da değil,” dediğinde gözlerimin ağırlığı çoktan kaçmıştı. Başımı ondan yana çevirdim. Konuşacak hevesim de gücüm de yoktu fakat ansızın bir şey fark ettim. İnan’ın gövdesi öne doğru iyice kıvrılmış, elleri direksiyonu sımsıkı kavramıştı. Az sonra neler olacağını bilmeyen bir adamın denetimli hali sinmişti üstüne. Her ne olduysa ben gözlerimi yumduğumda olmuştu. Ne kadardır kapalıydı gözlerim? Bir uyuklama süresi kadar mı? Uyumuş muydum yoksa? Gözümü açmamla kapamamı bir sanıp, saatlerce uyumuş muydum? Uyku kadar ağır bir düşünmeye mi dalmıştım? Ben hissetmeden belki de durmuştuk bir ara? Bir yerlerden telefon açmıştı da bir haber mi almıştı? Ah, mahalle polisi aradı, polisi aradılar! “Belki aranızdan birileri polisi aradı,” diye yazdım bir de ellerimle! Hay bana! A-ferin Suzan!

– Polis mi peşimizde?

– Ne?

– İnan, biz haber takibinde iki gazeteciyiz, çekineceğimiz hiçbir şey yok.

– Suzan bak, gel beni dinle, önce kendi hikâyemizi yazalım, ha? Bizim hikâyemizi diyorum, ikimizin.

– Polis yok mu arkamızda?

– Yok polis molis, ne diyorsun anlamıyorum Suzan, dinlemiyor musun beni?

Dinlemiyorum İnan. Ne diye dinleyeyim? “Senle ya da sensiz,” dedim dümdüz uzanan yola bakıp. Gideceğim, demedim. Güzey’e, demedim. Senle ya da sensiz. Sadece “senle” deseydim ya da sadece “sensiz” deseydim, işte o zaman başka şeyler de söylemem gerekirdi. Biraz uzun konuşmam, yerine göre ısrar etmem ya da düş yakamdan! vurgusuyla genişçe bir mesafe koymam gerekirdi. İkisini de yapmak istemiyorum. Gökyüzü silme yıldız. Neden bu yolda, bu yıldızların altında birlikteyiz İnan? Senle ya da sensiz diyebileceğimi bilmiyor muydum daha önce? Bak yıldızlara.

– Durup bir sigara mı içsek?

– Diyelim Cengizlerin hikâyesini yazdın. Mahalleye mi döneceksin sonra? Yani... Döneceksen niye böyle...

– Canım sigara içmek istiyor.

İşte şimdi bir hava kümesi bıraktı boşluğa. Huuuuuufffffff. Üstelik anlamı da olan, aramızda asılı kalan bir hava kümesi. İçi sıkıntıyla, öfkeyle dolu. Bana kızgın. “Kafam karışıyor,” dedi bir an, sesi üzeri mucurla kaplı talihsiz bir yolda zikzaklar çizerek çıktı ağzından. Aramızdaki hava kümesi dağıldı; öfke asıldığı yerden kurtulup dört bir yanımızı sardı. Öfkeye yokmuş gibi davrandım. Konuşmak, cevap vermek yerine, yanımızda ağır cüsseleriyle yol alan kamyonlara çevirdim başımı; her birini teker teker geçmeye başladık. Yakalayıp azimle geride bıraktığımız her kamyonun şoförüne baktım. Tuhaftır, hepsi de bana baktı. Genç, yaşlı, zayıf, şişman bir sürü adam. O kadar alçakta olduğum halde başımı kaldırıp şoför mahalline baktığımı nasıl anlayabildiklerini merak ettim. İnsan, dikkati başka bir yerdeyken bile kendisine bakıldığını nasıl hissedebiliyor? Omuzlarını, direksiyonu kavrayan ellerini, sigara tutan parmaklarını (“Sigara!”), pencereden sarkan tek kollarını, iki gözlerini, yaylanan gövdelerini izlemekten yorulunca, yukarıdaki şoför mahallinden kendi muhtemel görüntüme döndüm. Tüm bedenim, tüm kamyon sürücülerinin kuşbakışı izlenceleri için koltuğun üzerinde kımıltısız duruyordu. Ellerim kucağımda, dizlerim bitişik, kabataslak bir Suzan’dım. Bir süre sonra sıkıldım bu oyundan. Geçen her kamyon, biten bir şarkıyı tekrar tekrar başa alıp dinlediğim zamanlarda birdenbire ortaya çıkıveren bıkkınlığı anımsatır oldu. Oyunu durdurdum.

Yolculuk, içime tesadüfen dökülmüş kırıntıları büyüttü, elle tutulur hale getirdi. Kamyon şoförleri yüksekteki alay köşklerinden yaylana yaylana, büyümüş korkumu izliyor lardı belki de. Bana değil, korkuma bakıyorlardı. Evden çıktığımdan bu yana, bir titreme aralıklarla gelip gidiyor. Mahalleye rehin bıraktığım hatıram için, onun başına gelecekler için korkuyorum. Bu titremeler, arkamda, mahallenin orta yerinde terk edilmiş, kaderi en baştan çizilmiş, iradesi elinden alınmış, hareketleri, sonsuz kere aynı kapıdan çıkıp aynı arabaya binmekle sınırlı bir Suzan bıraktığım için. Onun iftiralarla hırpalanacağını bildiğim için. Üzerine sıçrayan mahalleyi uysallıkla kabul edeceği, sadece bir hatıra olduğundan kendini savunamayacağı, “Ben Suzan’ın hatırasıyım! Gidin ona sorun, belki pişmandır ya da belki çok haklıdır,” diyemeyeceği için. Şimdi sadece Cengiz’in hikâyesini değil, rehin bıraktığım Suzan’ın hatırasını da kurtarmam gerekiyor. Hemen saldırı hattında toplanmışlardır. Nasıl göze alabildim, nasıl çarçur ettim Suzan’ı? Yazık bu rehineye, insafsızlar! Başka hatıralar da bıraktım, değil mi? Bıraktım ama onlar alargada kaldı, sislerin arasında, mahallenin kıyısına uzak. Şu saatten sonra mahalle koymaz onları içeri, istemez. Varsa yoksa Suzan’ın evden kaçış hikâyesi.

Çok gürültülü burası. Küçücük bir arabanın içinde bu kadar ses nasıl olur? Radyo kapalı oysa. Dönüp İnan’a baktım, o da konuşmuyor. Sesler kafamın içinde ala ala hey! diye bağırıyor. Belki İnan’ın kafasının içinde de sesler ayaklanmıştır. Ona bakıyorum. O yola bakıyor. Yüzünden hiçbir şey okuyamıyorum. Bütünüyle sessiz mi acaba kafasının içi?

– Ne düşünüyorsun?

– Hiç.

Onu kafasının içinde bir yel eserken hayal ediyorum. Önce fısıldar gibi yumuşakça esiyor, sonra uyku ile ölüm anında çıkan hırıltılı soluğu taklit ediyor. Hızlanıyor, hızla giri yor bünyesine, hızla çekiyor kendisine. Direksiyonu iki eliyle sıkıca kavramış, kafasının içinde bir kördüğüm, allak bullak olmuş halde yola bakıyor. “Bizim hikâyemiz ne olacak peki?” diyor yeniden. Yüzü kızarıyor sanki. İlk andan itibaren dikkatimi çeken ilginç bir görüntüsü var. Her bir boğumundan yapraklar çıkaran bir bitki sapına benziyor vücudu. Kolları, bacakları yaprak kadar ince, kırılgan. Gövdesi dümdüz tırmanmış yukarı doğru, göğsü niyeyse öne atılmış. Gözyuvarlarına bedenini savunmak için birer korunak yerleştirmiş, gözleri o korunaklardan bakıyor. Kafasının içindeki yeli ben uydurdum, yoksa o gözlerden bir şey anlamak mümkün değil.

– Cevap vermeyeceksin yine, değil mi?

Aniden durdu. Sinyal vermeden, sağa çekmeden. Ağaçlar iki yanımızda dimdik uzanıyordu. Birden korna sesleri yükselmeye başladı, arabanın içi ışıkla doldu. “Senin saçma sapan heveslerin, benim hayallerimi öldürdü,” dedi. Eski bir film repliği duymuş gibi oldum; etkilenmedim. “Daha düne kadar sen de hevesliydin. Gidip Güzey’i bulursak hem şahane haber yaparız hem de Cengizleri kurtarırız diyordun,” dedim buz gibi bir sesle. Benim soğukluğuma karşın onun gözleri, bir anlık şaşkınlıktan belki, korunaklarından çıkıp o ışığın altından baktı bana. Bakışı sorularla doluydu. Sorulardan biri en sonunda beni de kendime getirdi. Arabanın içindeki ışığa metalik sesler katılmıştı. Korna sesleri bir yerden bir diğer yere atılırcasına sabırsız, üstümüzden akıp geçiyordu. İnan’ın gövdesi ışığa yükselir gibi hareketlendi, “Ah” dedi, arka arkaya kaç kez olduğunu hatırlayamadığım ahlar çıkardı ağzından. İnsanlığım yeni bir acıyla tanıştı. Sevdiğinin ölümü. “Eften püften bir acı seninki Suzan. Yapma! Bu adamı gerçekten sevmedin ki sen. Bir tek kez yakınlık gös termedin. Hatta onu kullandın, Güzey’e gitmek için kullandın,” diye cevapladı içimdeki diğer ses. Onun, içimdeki sesin böyle bir anda bile tertemiz konuşabilmesine şaşırdım ancak ne diyebilirdim ki?

İnan’ı yokladım. Ölmemiş meğer. Yolun ortasında duruverdiği için öylece, canına mı susadın sen! siniriyle gözleri kararan kamyoncular hırpalamış.

Ciğerlerinden gelen hava, gırtlağında aniden kesilmişçesine bir ses çıktı ağzından. Okuyup yazdığım dilde böyle bir ses yok. Hemen arkasından da öğürtüsü gelmiş birinin yapacağı gibi gırtlağını şişirip ağzını yuvarlayarak durdu bir an. Kusacak sandım. Kusmadı. Onun yerine, “Güzey’in haberini yapalım dediğim güne lanet olsun,” dedi. “Sadece sana yakın olmak istemiştim, seni mutlu etmek, seninle...” Devamını getirmedi, sustu.

Konuşmasında daha önce hiç fark etmediğim bir değişiklik vardı. Dağılmış üstünü başını düzeltmeye, dudağının kenarından sızan kanı silmeye gerek duymadan arabayı vitese takıp gaza bastı. İçime bir ferahlık doğdu.

5

Kasım gözlerini ve kulaklarını düzenli olarak dışarıya saldığı için etrafında insanların yaşamakta olduğundan emindi. Her seferinde gözleri bir insana, kulakları bir sese değip kendisine dönüyordu çünkü. Gözüne ve kulağına bir karşılama inlemesi hazırlıyordu o da. O yerlerden başka gözler ve kulaklar da gelir, halini görüp duyarlar diye. Oysa sokaklara seslenen imdatlar, komşu duvarlara çarpan ıhlamalar, caddelerin ızgaralarına ığıl ığıl akan irinler, köşe başlarından asfalta akseden gölgelerin ürkek salınışları, derin üzüntülerle beneklenen bedenler, insanların yüreklerinde geniş düzlükler açmıştı çoktan. İçinin engebesini kaybeden her insanla toprağın eğimi artmış, insanla hasreti bir arazinin iki ayrı ucunda birbirine bakar gibi dokunaklı kalmıştı. İnsan, hasretinden uzakta, mahcup ve yalnızdı. Sarımtırak çiçekler, yağmur damlaları, okulun ilk günü, güvercinlerin kuğuruşları ansızın getiriverdikleri sevinç duygusuyla birlikte sanki öylece, kaybolup gitmişti. Herkes mezar toprağı gibi kurumuş, mezar toprağı kadar sessizleşmişti. Kaybedecek şeyi olmayanlarla çocukluğunda kulağına çalınanları kendi hatırası belleyen tuhaf birkaç kişi vardı konuşan.

Kasım, saç diplerinde sıcağın nemi, bir ağustos günü, henüz aydınlanmamış gökyüzünün altında bir süredir öylece duruyordu. Bir, az evvel indiği şehirlerarası otobüse, bir, gökyüzüne bakıyordu. Yukarıda biri varmış, ona bir şey soruyormuş gibi aynı hareketi birkaç kez tekrarladı. Ama gökyüzünden hiçbir yanıt alamadı. O da az ilerideki banka oturup kıymetini iyi bildiği, günün en oynak saatini beklemeye başladı. Gök, güneşin hiç acele etmiyormuş gibi görünen, ama her şey olup bittiğinde insanda doludizgin bir akın duygusu uyandıran tekinsiz ilerleyişiyle aydınlandığında, Kasım da oturduğu yerden ufka baktı. Omuzlarında hissetmeye başladığı ter damlaları tomurcuklanırken ses çıkartıyordu da, Kasım bu sesi duyuyordu sanki. Bir sağ omzuna, bir sol omzuna döndü. Omuz başlarını gördü. Görmüşken onlara selam verdi. Kulağının dibinden vızıltıyla bir sinek geçti. Kendini çorak bir arazide, tek bir sinekle baş başa kalmış saydı. Boşluğa bakıp, “Onurlu bir sinek ol babam,” dedi. “Ben sinek olsam, istenmediğim yere konmazdım.” Sinek, bu sözler üzerine sinirinden nöbet geçirircesine boşlukta titredi. Fakat bir süre sonra, belki öfkesi yatıştığı, belki başka işi olmadığı için Kasım’ın yanı başına kondu. Umursamadı Kasım, elini alnına siper edip yeniden ufka baktı. Gözleri bir terslik arayarak gökyüzünü inceledi. Güneş, her zaman vurduğu yere vurmamıştı bu kez. İlk ışık Kasım’ın tam sağ bacağına ve oturduğu bankın Kasım’ın bedeninden kalan sağ yarısına vururdu. Oysa bu sefer bankın beline düşmüştü ilk ışık. Elini ceket cebine götürerek orada duran dilekçeyi yokladı Kasım. Işığın hesabını yapmayı bıraktı.

Önceleri hemen her hafta aynı saatte aynı otobüse binip, Cengizlerin görüşüne gitmeye çalışırdı. Camın gerisinden gördüğü Cengiz’de her seferinde bir iz arardı. Ne ki korkuyla aradığı o izi bulamadı. Cengiz’in aylardır süren mahkûmiyeti boyunca hiç değişmemesine, her görüşe üstü başı terte miz, tastamam iki adam kalıbıyla çıkmasına kimi zaman diyecek kelime bulamadı, kimi zaman da lafları istifleyip çuvallar dolusu konuştu. Cengiz’deki sakinliğin, rahatlığın dayanağını bir türlü ortaya çıkaramıyor, çıkaramadıkça aklı başından gidecek gibi oluyordu. Günün birinde Cengiz, “Uzun uzun düşünüyorum ben,” dedi. Neyi düşündüğünü, düşünecek şeyleri nereden bulup getirdiğini, bir hesabı olup olmadığını söylemedi. Sadece ağırbaşlı bir edayla, o düşünmenin dumanı daha üstündeymiş gibi, “Uzun uzun,” dedi bir kere daha. Kasım da o günden sonra aklındaki soruların peşini bıraktı. Bazen, görüş bittikten sonra diğer mahkûm yakınlarıyla birlikte Cengizler tam sayıyı verene kadar içeride beklemeye devam ettiklerinde, o birkaç dakika boyunca Kasım, kendini mahpusa düşmüş sayardı. İçini apansız sarıveren yoksunlukla ne yapacağını bilemez, kendini hiçbir yere yakıştıramaz, duvarları, insanları ve lafları durdukları yerlerden teker teker alıp arkalarına bakar, sonra da gerisin geri yerlerine bırakırdı. Genişçe esnerdi ardından. O anlarda Kasım, Kasım’ken bile sezerdi ki, Cengizleri ve Kasımları dibekteki tahıl gibi döven, dövüp de onları canla başla un ufak etmeye uğraşan her kimse, esinini sessizlikten almış.

Oturduğu bankın etrafında serbestçe dönen ince bir rüzgâr hissetti Kasım. Ellerini kavuşturup ağrıyan bacağını diğerinin üstüne attı. Gözlerini kapadı. Bir şeyler düşünmeyi isteyerek ama hiçbir şey düşünemeyerek faydasız beklerken ani bir hareketle elini cebine götürdü; paketi çıkarmaya lüzum görmeden bir dal sigara çekti oradan. Yakmadan öylece tuttu dudaklarının arasında. Birkaç faydasız dakika daha geçti. Az sonra, başkalarının yanında yapmayacağı bir şey yaptı; gözlerini yavaşça, çok yavaşça araladı. Onun gibi bir adamı utandıracak, nazik bir hareketti bu. Kasım o anda kendini rüzgârın ellerinde yaylanıyor hissetti. Bir hafiflik duygusuyla mutlandı. Ortalık iyice aydınlandığında, sigarasını da yaktı. Tekrar gözlerini yumdu. Şimdi bir şeyler düşünmeye başlamıştı. Gözkapakları huzursuzca kıpırdadı. Aklına her geldiğinde def etmeye çalıştığı hayaller dolanıyordu zihninde bir süredir. Cengiz’in polisle karşılaştığı ânı düşünüyor, türlü hikâyeler uyduruyor ama korkmaktan kurtulamıyordu. Efendice bir polis, “Cengiz kardeşim, karakola gelmen lazım,” diyor bir hayalde. Ama Cengiz, içinden çıkardığı ikinci adamla bir olup efeleniyor. Polis bunun üzerine, “Canım kardeşim, katiyen kaygılanma, birkaç soru soracağız sadece,” diyor. “Faşistlerle işim olmaz benim,” diye çıkışıyor Cengiz. “Karıştırdın, faşist değilim ki ben,” diyor efendi polis. Kasım’ın canı sıkılıyor bu hayale. Ötekine geçiyor. “Anasını siktiğimin vatan hainleri...” diye bir laf duyuyor kafasının içinde; içi buruluyor, elleri istemsizce yumruluyor. Düşman hattına girmiş gibi öfkeliler polisler, ellerinde silahları var, hep küfür ediyorlar, hep. Cengiz ağzını açamadan, ense köküne inen darbeyle yığılıyor. Daha yere değmeden Cengiz’in bedeni, irkintiyle açıyor Kasım gözlerini. Şimdiye kadar Cengiz’in bedeni yere değmedi bu hayalde; izin vermedi Kasım. Bir başkasında, kapı hızlı hızlı vuruluyor. Kasım, Cengiz’in korkuyla atan yüreğini, kendi yüreğinde hissediyor. Düzgün nefes alamadığı için sigaranın dumanı genzine kaçıp öksürtüyor onu. Bir eli göğsünün az yukarısında, bacaklarını çözerek bankın dibine salyası akana kadar öksürüyor. Cengiz’in yüreğinin korkuyla attığı bu sahnenin sonunu getiremiyor hiçbir seferinde; oğlunu görmemesi gereken bir hâl içinde görmüşçesine utanıyor.

Kasım’ın aklındaki en büyük soruydu: Hiçbir olağanüstülüğü yok diye bildiği Cengiz, kendinden büyük bir gücün insafındayken de aynı Cengiz miydi? Başının duruşu nasıldı? Bacaklarında kuvvet var mıydı? Verdilerse suyunu nasıl içti, ekmeğini nasıl çiğnedi? Üzerine bir olağanüstülük geldi de eli titremeden, gözünü kırpmadan yiyip içti, oturdu kalk tı mı? Yoksa ağzındaki lokma mı büyüdü, nabzı âdemelmasını mı tekmeledi? Hangisi oldu, nasıl oldu Cengiz?

Cengizler, daha Güzey’e yaklaşamamışken, her nasılsa Güzey’den ve Cengizlerden haber almış olan polislerin gayretiyle yakalanmışlardı. Yakalanma haberi geldikten sonra mahalleli Cengizlerin nasıl götürüldüğünü sorup durmuş, Kasım da hiç düşünmeden, “Teker teker götürüldüler,” demişti, “öyle dal kol atmış değillerdi ki babam, hepi topu üç-beş genç çocuk.” Ama içine de kurt düşmüştü. Bir zaman, “Nasıl götürdüler sizi?” diye sormak dışında neredeyse hiç laf etmemişti. Kasım ne kadar sorsa, Cengiz ne kadar anlatsa kâfi gelmeyecek bir hikâyeydi Cengizlerin götürülüş hikâyesi. Korku, her seferinde bir kez yaşanır çünkü. Kimse, eski korkusunu becerip de bulamaz. Hiçbir korku, bir diğerine benzemez. Bindikleri otobüsten indirilip kimlik kontrolü yapıldığı sırada korkuyu genzinde hissetmişti mesela Cengiz. Böyle hımhım bir sesi vardı korkusunun, oradaydı ama tıkanmış gibiydi. Cengizlerin götürüldüğünü henüz bilmedikleri halde, Cengiz’i bekleyerek geçirdikleri saatler boyunca Nurcan’ın korkusu patlamalı, Kasım’ınki fışlamalıydı. O anlarda birbirlerinin yüzüne bakmıyor, hiç konuşmuyor, yan yana durmuyorlarsa, korkularının birbiriyle kavga edecek, bir sıkımda boğacak türden olduğunu bilmelerindendi. Hele Nurcan’ınki...

Gün, tamı tamına yirmi dört saat sürüyor. Her zamanki düzeninde. Oysa bir şeyler değişmiş olmalıydı. Cengizler, akarsuların taşıdığı kum gibi bir kenarda lığlanırken bir şeyler değişmeliydi. İçinde Cengizlerin olduğu çukur bir türlü dolup taşmıyordu. İçeri girdiğinin daha birinci gününde eskiyi hatırlamaya başladı Cengiz. O andan sonra yirmi dördün içinde her şeyin hem eskisi hem şimdisi belirdi, aklı karıştı Cengiz’in. Sorguda bunu bir anlattılar buna, içindeki her şey birden delirmiş gibi kalıbını tekmelemeye başladı. Kollarını, bacaklarını delicesine sağa sola savurdu, bedeninden çıkan gücün farkında olmadan, zapt edilemez hareketlerle kendini kurtarmaya çalıştı. Ama ne fayda! Önce sıram sıram dizdiler, sonra da haşat ettiler Cengizleri. Yalnız Cengiz’i iki adamlık dövdüler. Çünkü bu kendini en az iki kişiymiş gibi yürümeye alıştırmış. Yalan da değil, Güzey’e gitmeye karar verdiğinde önce içindeki adamla konuşmuştu. O da, “Durduğun kabahat, ara tara, bul memleketini,” demişti. Güzeyli üç-beş arkadaşına haber vermiş, sonra da sonunu herkesin bildiği yolculuğa çıkmıştı. Bakan, hilim hilim olmuş, atılacak eşya görürdü tiplerinde. Belki ondan, çöpe benzediler; bir kenara atılıp unutuldular.

Cengizlerin içeriye atıldığı günlerde yaşam bildik ahengiyle akıp gidiyordu. Tam o günlerde işte, Kasım, oğlunu kesin olarak kurtarmaya karar verdi.

6

“Kime yazacaksın dilekçeyi?” diye sordu Nurcan, Kasım’ın nihayet gürleyeceğine dair bir umutla. Mevsim yazdı. Cengizler aylardır içerdeydi. “Yüksek bir huzura, en kıymetli makama.” Önünde kâğıtlar; masaya, yüzü duvara dönük oturdu. Kâğıtları öyle bomboş kendine bakar görünce, uzun bir süre hiçbir şey gelmedi aklına. Önündeki parlak beyazlık, bakmaları uzadıkça gözlerinin olduğu yerlerde dipleri görülemeyen obruklar açtı. Obruklar gözyaşıyla dolmaya başladığında uykusu geldi. Uykuya teslim olmamak için, bardak bardak çay içti; kalktı, odanın içinde uzun uzun yürüdü; arada bir sigara yakıp dirseği masanın üstünde, sigaralı elini çenesine dayanak yapmışken, tek satır yazamadan geçen saatleri, günleri saydı. “Bir arzuhalciye mi gitsem?” diye düşündü, “İlham dedikleri yalanmış babam,” diye söylendi, yattı kalktı, yattı kalktı... Sonunda bir sabah, henüz gün doğmamışken ilk cümlesini yazdı. Bu cümleyle hem kendinin hem oğlunun kim olduğunu bir avazda söyleyiverdiğini fark edince, içi bir hoş oldu. O andan sonra, okullu çocuk gibi, ödevini yetiştirme gayretiyle hep aynı saatte masa nın başına oturdu Kasım. Beceremediği tek şey imza atmaktı. Her seferinde başka oluyordu imzası, biri diğerini tutmuyordu. Üstelik hiçbirinde biraz olsun gösteriş yoktu. Ama bu hususta da kendini ikna edecek bir açıklama buldu: “Kötü bir işin altına iyi bir imza atmışsın, ne fayda! Ben bildim bileli hep hayırlı işlerin altına attım imzamı. Varsın her biri başka olsun.” Gelgelelim, ilk dilekçesini yazdıktan sonra, biraz canı sıkıldı.

O gün, dilekçesini cebine koyup evden çıkmıştı Kasım. Apartman kapısını aşıp sokağa vardığında, birden, hangi yöne, nereye gideceğine hiç kafa yormamış olduğunu fark etti. Yüksek huzurun kim olabileceğini düşünmemişti. Eli, dilekçenin bulunduğu cebin üzerinde, adeta hazr’ol vaziyette eve döndüğünde, yeniden masanın başına oturdu. Midesi bulandı, bir öğürtü yukarı doğru tırmanmaya başladı ama Kasım onu geldiği yere, aşağıya yolladı. Midesini dinlemekten vazgeçti, masanın başından kalkıp, balkona gitti. Eli hâlâ cebinin üzerindeydi. Nurcan evin içinde bir o yana bir bu yana gidip gelirken, “Ben biraz hava almaya çıkayım,” dedi Kasım. Eli yine cebinin üzerinde, gri mi yeşil mi olduğuna kimsenin karar veremeyeceği, sırtından hiç çıkarmadığı ceketinin içinde omuzları sivri, ince gövdesiyle kapı önündeki ayakkabılarını giydi, kapıyı çekti. Bakkaldan, siyah torba içinde iki bira alıp, tekrar binaya girdi. Birinci katın sahanlığındaki pencerenin önünde küçük bir taşlık vardı. Eğilip oraya geçti. Ancak bir kişinin oturabileceği taşlığın kısa kenarına bitişik uzanan ince duvar, yandaki binanın yeşil bahçesini onların çıplak, beton koridorundan ayırıyordu. Bahçedeki elma ağaçlarının dalları, uzansan yetişivereceğin mesafedeydi. Ağrıyan bacağını baldırından kavrayıp taşlığa oturduğunda ilk iş, siyah torbadan bir bira çıkardı. Birinciyi bitirdiğinde bacağının ağrısına aldırmadan doğrulup elma ağacının kendisine en yakın dalına uzandı, bir elma kopar dı. Hem elmasından ısırdı hem birasından içti. Hava kararana kadar köşesinden kalkmadı. Eve döndüğünde kararını vermişti; cezaevi danışmanına gidecekti. Cebindeki dilekçeyi çıkarıp Nurcan’a doğru gür bir sesle okudu:

Yüksek Huzura,

Cengizler örgütünün lideri imiş denilen Cengiz Uzun’un babası, Kasım Uzun olarak, kendi namıma yani, dileğimdir. Yüksek nazarlarınızı oğlum Cengiz Uzun’a çevir ve kendisini etraflıca bir kez daha araştır. Ben kefilim ki oğlumun Devlete hiçbir kastı olmamıştır. Merhametinizi eksik etme ve hiç değilse, Cengiz Uzun’un hangi sebepten hapis tutulduğunu bildir. Aylar geçti, daha duruşması yapılmadı. Bir an evvel mahkeme edilmesi ve varsa hükmünün verilmesi, yüksek makamdan dileğimdir.

Kasım Uzun

Nurcan “eeuufffhhhh” gibi bir sesle soluğunu saldı. Kasım “Hiç kaygılanma Nurcan, çıkacak Cengiz yakında, bak gör,” deyip balkona gitti. Peşinden de Nurcan. Artık kararmış gökyüzünün altında, öylece beklediler zamanın geçmesini. Nurcan, Kasım’ın bu işi sahiden becerip beceremeyeceğini tarttı içinden. Kasım uzun zaman sonra kendini işe yarar buldu. Bir şey demesine kalmadan Nurcan’ın kendini süzdüğünü, dilekçeyi akıl eden aklının içine alıcı gözle baktığını hem başının duruşundan hem de dudaklarının belli belirsiz kımıldamasından anladı. Nurcan zaman zaman kendi de fark ediyordu; bir düşünceye daldığında dudakları kımıl kımıl oynuyordu. İçinde ses olmayan, anlamdan yoksun bir kımıldayış. Nurcan, aklını kolaçan ettikten sonra Kasım’ı rahat bıraktı. Sessizce karşılarında duran karanlık araziyi izlediler. Ara ara karanlığın içinde uçan böceklerin, sinekle rin gölgelerini seçmeye çalışır gibi gözlerini kısıp durdular.

Nihayet gece yarısı olduğunda, aylardır zamanını, kıvrımını ezberlediği yolu almak üzere evden çıktı Kasım. İçinde hâlâ akşamdan kalma umut, bu sefer yeni bir şey söylemek, yeni bir kapıya gitmek, elini ayağını belki yepyeni hareketlerle oynatmak için cezaevine vardığında, gün çoktan doğmuştu. Kasım, sanki bakışlarına fazladan işlenmiş bir anlam varmış, onu kimse görmemeliymiş gibi gözlerini sık sık kırpıştırarak, sürekli sağa sola bakarak konuşuyordu. Heyecandan ağzı kurumuş, elleri nemlenmişti. Bileklerinden ellerinin üstüne uzanan siyah tüyler bile yalp yalp ediyor, değerli taşlar gibi parıldıyordu. Gözleri bir an için, bu ıslak tüylere değdiğinde parmaklarının arasında tuttuğu zarfı hemencecik bırakıverdi Kasım; güzelliğini yitirmesinden korktu. Kafasının içindeki hayhuydan fırsat bulup nihayet, “Tutuklu yakınıyım. Danışman Bey’le yol yordam konuşmam lazım efendim,” diyebildiğinde, derin bir soluk aldı, başını boşluğa çevirdi. “Bekle,” dediler. Bütün bir sabah, bütün bir öğle bekledi Kasım. Koridorlarda yürüyen adamlar gördü. Birbirlerine havayı gösterip, “Dökecek galiba,” diye konuşurlarken bu lafı duyan herkesin başını çevirip pencereden dışarıyı izleyişine baktı. Yemeğe gidenlerin yemekten dönüşlerini seyretti. Bir anlığına kapısı açılan bir odadan dışarı taşan sesleri duyup şaşırdı; herhangi bir evin oturma odasında konuşulacak şeylerden konuşuyordu içerdekiler. Oysa kapı kapalıyken o odaya bakıp, çok ciddi şeylerden, yapılacak işlerden, resmî evraklarda yazılı olan ve Kasım gibilerin hiç anlamayacağı konulardan konuşulduğunu, belki de konuşmaya sıra gelmediğini, gelse bile zorunlu haller dışında konuşmanın uygun düşmeyeceğini, içeriye ağır ve ciddi bir havanın egemen olduğunu düşünmüştü. Sonunda biri ayaklarını sürüye sürüye Kasım’a yaklaştı, “Gel,” dedi. Adamın peşinden yürüdü Kasım. Kapısı açık odanın önünde durdu, bur nu ağır bir yemek kokusu aldı. Ayaklarını sürüyen adam, girmesini söyleyince girdi.

Cezaevi danışmanı derken, gözünde oturaklı bir adam canlandırmıştı Kasım. Oysa bu, mahalledeki diğer adamlara benziyordu. Saçlarının kıvırcığı şakaklarına doğru iyice yapışmıştı kafasına. Gözleri uykuya doyamamış, yorgun bakıyordu. Kılık kıyafeti özensizdi, üzerinde rengi atmış bir ceket vardı. “Yahu sana ne!” diye yola getirdi kendini. Adamın ağzından çıkacak laflara hazırlandı. Danışman, nihayet konuşmaya başladı.

– Ne için bu dilekçe?

– Oğlum mahkeme edilsin diye Danışman Bey.

– İyi de tarih yok bu dilekçede. Hem Yüksek Huzur da kim? Bunu Cezaevi Müdürlüğü’ne hitaben yazman gerekir. Düzelt, öyle getir.

Danışman dilekçeyi Kasım’a uzatırken bir an düşünüp telefonu aldı eline, tuşlara basıp beklemeye başladı. Dikkatle incelediği halde, danışmanın ne yapmakta olduğunu bir türlü çıkaramadı Kasım. Kendini oradan attıracak bile sandı. Ama danışman, yazı işlerinden birini çağırdı, Kasım’ın yanına oturttu. Yazı işleri personeli elinde örnek bir dilekçeyle gelmişti. Kasım örnek dilekçeye baktıktan sonra, dönüp kendi dilekçesinin üzerine bir şeyler karaladı. Yazdığını, yazı işleri personeline gösterdi, o da ifadesiz bir suratla danışmana: “Yüksek Huzura” hitabının hemen üstüne, m harfi kâğıdın sol köşesine genişçe kurulmuş bir “Müdürlüğe” kelimesini eklemişti sadece.

– Bu ne?

– Bir an evvel danışman bey, bir an evvel... Çocuk dayanmaz daha.

“Dayanmaz” derken sesi kısıldı Kasım’ın, ağzı gevişler gibi oynadı anca, başkaca bir laf gelmedi diline. Bir an için hiçleşti oturduğu yerde. Kalkıp da odadan çıkamayacak kadar yok oldu. Sonra ağır ağır; kulakları, danışmanın hepsi aynı kapıya çıkan lafları peş peşe söylediğini duymaya başlayınca yeniden var oldu. Ancak dilekçenin kaderi işte bu görüşmeyle kesinleşti. Danışman en son, “Beni uğraştırmayın,” dedi, dilekçeyi yazı işleri personeline verdi. Personel, müdürün tepkisinden çekindiği için başgardiyana. Başgardiyan, Cengiz’in iki adamlık tafrasına ilk günden gıcık olduğu için dilekçeyi dolabının karanlığına sevk edip son noktayı koydu.

Kasım, günlerce yanıt bekledi; eli kulağındadır diyerek yüreğini sakinleştirmeye çalıştı. En huzursuz anında, oturup yeni bir dilekçe yazdı. Her seferinde yeni bir umutla, tazelenmiş bir inançla beklemeye koyuldu. Fakat dilekçelerine yanıt alamayınca, “Benden bir halt olmaz!” deyip kendini suçladı, beceriksizliğinden yakındı. “Esaslı bir dilekçe yazabilseydim, cevap alırdım babam, kabahat bende.” Ama esaslı bir dilekçe yazayım derken, yakasına yapışan kötü düşünceler yüzünden hiç yazamaz hale geldi. Her şeyi tıpatıp aynı yaptığı halde, aklına gelen hiçbir kelimeyi birbirine yakıştırıp da yazamadığı günler başladı. Daha sahici, daha dokunaklı, daha makamlı yazasıya durup düşündü, düşünüp durdu. Uzun denilebilecek bir tıkanma dönemi yaşadı. Danışmanınki gibi elinde sadece hepsi aynı kapıya çıkan laflar vardı. Aklına fikrine yeni hiçbir şey gelmiyordu.

Sabahları, Doğan 2’nin duvarları arasında kâh elinde tahta sopayla alçı karıyorken, kâh ağzında sigarası boya fırçasını ileri geri hareketlerle kullanıyorken aklı hep cümlelerindeydi. Bazen işçilerin konuşmalarına kulak kabartıyor, değişik bir kelime duyduğunda onu evirip çeviriyor, hoşuna giderse keyfi yerine geliyor; bazen de ümidini tümden yitiriyordu. Bir seferinde Doğan Bey’in konuşması çekmişti dikkati ni. Sözleri sertçe yankılanmıştı Doğan 2’nin çıplak duvarlarında. Kasım’ın kulağına gelene kadar belki iki, belki üç yankı yapmıştı. Kasım dilekçelerine bu sertlikte laflar eklemeli mi diye düşünmüştü. İnsanın boğazında sürünmeyecek, bir solukta söylenecek kati laflar arıyordu Kasım. Ciğerden dudak ucuna yürüyen laflar, pürüzlüydü. Yeterince pürüz varken bir de dilekçelerinde pürüzler olsun istemiyordu. Üstelik zaman dardı. Cengizler, ölüm orucundaydı. Bedenler eriyip gidiyordu. İşlevini kaybeden her bir organ önce pis bir bağırtı koparıyor, sonra da çıngıraklı bir kapıdan çıkıp gidiyordu. Tefler çalıyor, cızırtılar titreşiyordu. Hâlâ ölmeyen eylemcileri başgardiyan titizlikle takip ediyordu: “Nefesleri yakalarına yapışmış, bırakmıyor müdürüm.”

Cengiz’in gözleri uykusuzluktan perişan olmuştu. Ne yapsa, uykuya geçemiyordu. Giderek ağırlaşan başı, gövdesinde gücü kuvveti anımsatan kıvrımların hepsinden daha yenilmezdi. İçindeki ikinci adam, Cengizler ölüm orucu kararını alır almaz tası tarağı toplamış, Cengiz’in başına yerleşmişti. İkinci adam telef olmak istemiyordu; biliyordu, Cengiz çok sürmez, ona ihtiyaç duyacaktı. Geçen zaman, ikinci adamın ne kadar haklı olduğunu gösterdi. Cengiz’in kafası her şeye rağmen vızır vızır işlemeye devam etti. İkinci adam, bazen yarı karanlıkta leş yiyicilerin yatağın ucuna tünediğini görüyordu. O anlarda, Cengiz’in içindeki tüm organların sesini duyan, bedenindeki tepkilerin kaynağını araştıran sorumlu bir sekreter rolünde ortaya çıkıyor ve “Biz hâlâ çalışıyoruz, mesaimiz bitmedi. Rahatsız etmeyin,” diyordu. Fakat leş yiyiciler sekreteri yok sayarak, üstelik enikonu düşmanca bir tavırla Cengiz’in gözlerinin ta içine bakıyor ve ayrılmadan hemen önce cevaben diyorlardı ki, “Tamam, şimdi gidiyoruz ama şunu bil: Kafanın içinde kendinden başka değil bir, bin adam taşısan ne yazar! Kayıtlara zavallı bir Cengiz olarak geçeceksin.”

Müdürlüğe ve Çok Değerli Bir Huzura,

Daha evvel yazmış olduğum dilekçeye yanıtım henüz gelmemiştir. Cengiz Uzun, elektrikçi dükkânından eve, evden elektrikçi dükkânına gidip gelen, kendi halinde bir çocuktur. Cengiz’in tutukluluğundan sonra mahallede kimse bana iş vermeyince, mecburen başka bir muhite göçmüş olsak da, Cengiz bebekliğinden beri aynı insanların içinde, aynı muhitte yaşamış, kendi yaşayışında bir insandır. Dileğimdir, Cengiz Uzun’un davasını görün. Hükmünü verin. Biz, Devlete borcu olmayan insanlarız. Geçinip gidiyoruz. Artık yavaş yavaş birlikte çalışmaya da başlamıştık. O, evin elektrik işlerini hallederdi, ben boyasını, badanasını. Cengiz çok bunalmamışsa, bakarsın yine birlikte çalışır, düzenimizi yeniden kurar, bu zor günleri de unuturuz. Cengiz Uzun’u bırakın, bu hesabı kapayalım. Ne biz senden bir şey soralım ne siz benden. Cengiz’in içeride yattığı da Devletin olsun.

Haberlerinizi bekliyorum.
Kasım Uzun

Zaman büzüşüp genleşebiliyor. Artıyor ve eksiliyor. Bazen de bir perdeden diğerine geçerken aynı anda birbirinin üstüne binen seslere benziyor; sabırsız, dursuz duraksız, tepeleme yığılıyor. Öyle anlarda Kasım’ı aklı, yüreği değil, kolları yönetiyor. Kolların asker gibi öne arkaya salınarak tutturduğu ritim, onu heyecanlı ama dünyaya uyumlu biri yapıyor. Bu uyumdan şüpheye düşmek gerektiğini yine ilk kollar fark ediyor; isyansı bir havayla zamanı açmak, yırtasıya esnetmek için kendisini meydana getiren tüm kasları devreye sokarak iki yanlarına uzanıyorlar. Sıska bir pehlivana dönüşüyor Kasım. İsyan, midesini ağrıtana kadar böyle bu. Neden sonra, kıskıvrak sarıyor kolları Kasım’ı. Etkisiz hale getirilince dur duğu yerde yaylanıyor. Kaç dilekçe yazdı, birine bile yanıt alamadı. Haftalar, aylar büzüşe genleşe geçti bitti. Salih gelip, Kasım’ı yaylandığı apartman sahanlığındaki izbesinden çekti. “Kahveye gidelim mi?” Kasım itiraz etmedi, Salih’in yanına vardı. Henüz yürüyorlardı ki Salih konuşmaya başladı.

– Vallahi Kasım Doğan Bey çağırttı; Doğan 2’ye gel diye.

– Vasiyet ettim ama ölmedim Salih.

– Aklın gidip geliyor diye şikâyet etmiş işçiler seni Doğan Bey’e.

– Ne anlatıyorsun babam, git çalış madem.

– Senle de konuşmaya gelmiyor be.

Müdürlüğe, Saygıdeğer Büyüğüm,

Öncelikle söylemek istiyorum ki, Cezaevi kapısındaki askerden şikâyetçiyim. Efendim, her ziyarette şahsıma, Sen de baba mısın? diye sataşıyor. Baba olunca anlarsın diyeceğim ama Devlet Kapısıdır, kendimi tutuyorum. Yalnız bu son seferinde, Bari oğlunu görmeye geldiğinde banyo yap be adam, dedi, çok ağrıma gitti. Sayın büyüğüm, günlerdir su kesintisi var. Mahalleli Belediyeyi arayıp sordu. Yatır varmış borunun patladığı yerde. Biz yapıyoruz o patlıyor, biz yapıyoruz o patlıyor, demişler. Elden ne gelir? Devlet, su borusunu yatırın üstüne bıraktıysa, bizim ne günahımız var? Bak, Cengiz Uzun’un durumu da işte aynı böyledir. Devlet, Cengiz Uzun’u almıştır, yanlış bir yere koymuştur. Benim elimden ne gelir aramaktan, sormaktan, beklemekten başka? Devletin yüce makamlarının nazarları üzerimize çevrilmedikçe Cengizler dört duvar arasında çürüyüp gider. Müstahak mıdır büyüğüm, sen söyle?

Kasım Uzun

“Dünya sana görünüyor mu Salih?” diye sordu Kasım kahveye girdiklerinde. Anlamaz anlamaz baktı öbürü. “Bana bir görünüyor ki sorma. Allah için inandıramıyorum gördüklerime kimseyi. Mesela şu anda dünya nasıl görünüyor sana Salih?” Beklenmedik bir taşkınlıkla Kasım’ın yakasına yapıştı Salih. “Adamın suratı kıpkırmızıydı Kasım. ‘Şimdiye nasıl bitmez bu iş?’ diye bağırıyordu. ‘Birlik olur, yaparız Doğan Bey,’ dedim, suyuna gittim de anca yatıştı. Bırak dünyayı ağbi, inşaatın duvarları nasıl görünüyor, esas ondan haber ver.” Kasım ansızın berduşluğunu hatırladı; dirseğini çekip sandalyesinin üzerinde kayarak kendini masaya yumdu. Yaşlandıkça büyümeye başlayan kulaklarından birini masaya uzattığı kolunun üzerine yasladı, diğerini bir-iki kez sıvazlayıp tekrar kaldırdı başını. “Duvarlar bana nasıl görünüyor? Biraz dolaşık bir mesele ama... Anlatacağım. Bizim binanın girişindeki duvar, hani önünde taşlık olan. Kaide gibi bana. O kaidenin üzerine çıkan çocukları kimse gemleyebiliyor mu, bak? Kimin gücü yeter onları oradan indirmeye? Anca kendileri isterse iner. Kaide diyorum, kaide! Ben oraya çıktığımda babam sanki taşa kesiyorum, büsbütün heykel oluyorum. Ayaklarım kaideye oturmasa ya o yana ya bu yana düşerim, bir yerimi kırarım,” derken sandalyesinin üzerinde sağa sola yaylanarak düşecekmiş gibi yaptı Kasım. Sonra tekrar doğruldu. “Doğan 2’nin duvarları, ne yalan söyleyeyim, büyük be! Dersin, alınyazısı. Üst üste binmiş bir sürü kat. İnsan dalıp gidiyor. Elimden gelse bütün insanları o duvarın önüne sürerdim; bakıp bakıp dursunlar kaderlerine. Ama Cengiz’in içinde hapis kaldığı duvar var ya, o fena; bildiğim bütün duvarları arkasına alıp yüzüme höykürüyor. O duvarlar fena babam, fena...” Lafı bitince eliyle burnunu sıvazladı Kasım. Parmaklarından burnuna inceden bir tütün kokusu geldi; canı bir sigara yakmak istedi. Salih’e, “Gidelim mi?” dedi. Salih, boğazına çökelek olup yapışan huzursuzluğun izleyeceği yolu takip ediyordu o anda. Sıkı sıkıya oturmuştu huzursuzluk. Eli göğsünde, yanlarından geçmekte olan Süleyman’ın tepsisinden bir çay kaptı, zorla iki yudumluk çayı çekti ağzına. İlk yudumu gönderip biraz bekledi, sıcak çay huzursuzluğu da alıp nihayet aşağıya indiğinde ağzında beklettiği ikinci yudumu da gönderdi. “Gidelim,” derken, hiç istemeden sesiyle gam yaptı. İçlenmişti.

Kahveden çıkıp Doğan 2’ye yürürlerken, iki adam dünyayı karşılarına almışlardı. Manzara, ikisine de farklı görünüyordu. Birbirlerinin manzaralarından haberleri yoktu. Binasının ağzı önünde bekleyen Doğan Bey’e görünen manzarada ise, iki tembel ve kafası çalışmayan adam, hiçbir işe yaramayan kolları ve bacaklarını zavallıca hareket ettirerek ve tozu toprağı kaldırarak yaklaşıyordu. Bir gözünü Kasım’a, diğerini Salih’e dikerek, “Hışıl çıktı adamlar,” diye geçirdi aklından Doğan Bey. İyice yaklaştıklarında, bu kez laciverdi takımı ve ucundan sarkan kayışını bileğine doladığı küçük siyah çantasıyla bir şeylere yeltenir haldeydi; Salih engel oldu: “Doğan Bey, hallettim ben o işi. Biz arkadaşlarla elbirliği yapıp, bir-iki haftaya kalmaz, çıkarız buradan. Meraklanma sen.” Kasım, arkasını dönüp geldikleri yola baktı. Onlar yürüyüşlerini tamamlamışlardı ama kaldırdıkları toz ilerlemeyi sürdürüyordu. Salih’in Doğan Bey’i sakinleştirmeye çalıştığı sıra Kasım, tozun tüm kusurları örtüp örtemeyeceğini düşünüyordu. Ne konuşulanlar ne Doğan Bey ne de Doğan 2 umurundaydı. Salih, velisiydi o esnada.

“Düşman karargâhına girip onları bozguna uğratmak isteyen askerler gibi, lağım kazıyor olabilir mi bizim mahkûmlar?” diye sordu başgardiyan ikinci müdüre. Üstünü kılıçla uçurmuşlar sanki, dümdüz bir kafası var ikinci müdürün. “Amerikan filmi mi çeviriyoruz lan oğlum!” dedi ikinci müdür, “Bizimkiler halt edecekse lağım kazmaz; ne bileyim, grev yapar, oruç tutar, ateş yakarlar.” “Müdürüm, açlarmış, toklarmış bize ne?” dedi başgardiyan. İkinci müdür artık iyiden iyiye duyulan bu oruç meselesini düşününce siftinmeye başladı; ceketinin içindeki omuzlarını ileri geri hareket ettirerek boynundan aşağıya ilerleyen gıdıklanmayı durdurmaya çalıştı. Kendi sırtıyla işi bitince, bu kez de başgardiyanın sırtını sıvazlayarak, “Cengizler ne durumda? Gözün üzerlerinde mi?” diye sordu. “Elma gibi çürüyerek ölüyorlar müdürüm,” dedi başgardiyan. “Ölümlü bir hikâyemiz var yani?” diye atıldı ikinci müdür. Şöyle bir etrafına bakındı başgardiyan, “Var müdürüm,” dedi.

Müdürlüğe, Yüksek Huzura,

Belki bugüne değin anlamadınız ama, daha önce de söylediğim gibi, bizim kimseye borcumuz, kimseye kastımız da yok. Kendi yaşayışımızdayız. Hâl böyleyken, şimdi sen, bizim gibi böyle kendi dalında duran bir ailenin çocuğu olan Cengiz Uzun için diyorsun ki, Cengiz Uzun arsızlık etti, hakkı olmayan bir toprağa girmeye kalktı. Nasıl olabilir? Memleketin bütün toprağı çökmeyi bekliyormuş. Hangi zamana doğduk biz, bilmem ki. Bir volkan varmış, seksen-seksen beş senede bir alev saçarmış, bakın, seksen yıl dolmuş. Bir toprak varmış, yüz senede bir aniden çökermiş, bakın, yüz sene dolmuş. Bir bulut varmış, yağmur damlalarını yirmi senede bir misket taneleri misali şehrin üstüne fırlatırmış, bakın, yirmi sene dolmuş. Nasıl bir zamana düşmüşüz biz babam? Aklım gidip geliyor sanki. En son dilekçemi ne zaman yazdım, hatırıma gelmedi. Gardiyana sordum, o da affedersin, mal gibi baktı suratıma. Çocuklar yemiyor, içmiyor. Sabahtan akşama aklımız fikrimiz sizin duvarlarda. Düşün, Devlet evlatlarını kay bedecek olsa, çok affedersin, kabız olmuş gibi elleri böyle koynunda kıvranıp durmaz mıydı? Göz görüyor, kulak işitiyor. Ellerimiz koynumuzda, kıvranıp duruyoruz ne zamandır. İzninle.

Kasım Uzun

7

Seslere uyandım. Baktım, bir benzinlikteyiz. Araba pompaya yanaşık duruyor. Arkada, karanlığın içinde ufak tefek bir adam benzin deposunun kapağını açıyor. Genç bir çocuk kendine büyük gelen ceketinin içinde, elindeki hortumla yerleri ıslatıyor. Bu erkenci hareketi seviyorum – dünya uyanmadan çiçekleri sulamak, pencereyi açmak, çayını içmek annemin alışkanlığıydı, belki ondan. “Suzan, ağıt yakasım geldi, sandım herkes ölmüş! Bu ne uykusu böyle kızım?” Yüzüme gözüme bakmaya dikiz aynasına uzandım. Soluk, yorgun bir surat. İyice ayılınca tükürüğüm de birikmeye başladı. Ağzımı çalkalamaya su arandım. Bulamayınca ceplerimi yokladım. Tam midem bulanır gibi oluyordu ki kapı cebindeki mendili hatırladım, alıp içine tükürdüm. Yeniden baktım aynaya. Göz altlarım mor. Ağzımdaki pis tadı bir ben biliyorum. Aynadan yüzümü çevirecekken İnan’ı gördüm. Dışarıda, elleri belinde sağa sola kıvrılıyordu. “Mendile tükürürken görmemiştir,” dedim kendime. Şöyle bir rahat oturup omuzlarımı gevşettim. Az ilerde park halindeki arabada uyuyan bir çocukla bir kadın var. Ben de on lar gibi görünüyordum herhalde; başım omzuma düşmüş, ağzım hafif açıktı uyandığımda – boğazım kuru şimdi. Arabanın içi benzin kokuyor. Gün ağarıyor, belli ki en az iki-üç saattir uyuyorum. İneyim dedim, daha ben hareket edemeden kapı açıldı. İnan. Uyandığımı gördüğü halde bir şey söylemedi. Arabayı çalıştırdı, kenara çekti, park etti – sanki kasıtlı bir ağırlıkla, sinir bozucu bir yavaşlıkla yaptı tüm bunları. Aynı yavaşlıkla arabadan indi. Ben de peşinden. “Neredeyiz?” diye sordum. Az evvelki pompacı bize doğru bir-iki adım attı, “Çay içer misiniz kardeş?” Göz göze geldik; hemen, “İçerim,” dedim. Adama eliyle “iki” diye işaret edip tekrar bana döndü, arkamda bir yeri gösterdi. Yüzleri birbirine çevrili iki bank duruyordu geride. “Siz geçin gençler, ben getiriyorum çayları.” Geçtik. Karşılıklı oturduk. Az evvel elleri belinde sağa sola kıvrılırken mi düşündü bunu, bilmiyorum, “Tanıştığımız günü hatırlıyor musun?” diye sordu birden. Yine o yabancı konuşma şekli. Yol boyunca düşünceler iğne ardı gibi birbirini izlemiş ve canını yakmış olmalı – konuşması belki bu acıdan değişmiştir. “Hatırlıyorum tabii.” Önlerinde hiçbir sahne belirmesin diye gözlerimi iyice açtım. Şu anda sadece gideceğimiz yolu düşünmek istiyorum. Ne yöne gidiyoruz? Nerelere bakmak gerekir? Geniş ovalardan birinde midir Güzey? Sırtını bir dağın yamacına vermiştir belki. Bir vadinin ağzında, arkasında dağ, dünyaya bakıyordur. Gelip geçenleri ta nereden görüyordur. Dümdüz, upuzun akan bir yola dizilmiştir ya da. En geniş yerine meydan demişlerdir. Gözümü dört açıp her taşın altına, her ağaç gövdesinin ardına bakmalıyım. Çoktan geçtiysek yanından? El ettiyse bize Güzey hey! diyerek, nereye gidiyorsunuz? Nereye bakmalı? Çaylar geldi. Bir çayın, akan duru bir suyun kıyısına vardıklarında, burası iyidir, demişlerdir belki. İlla bir su kenarındadır Güzey. “Cengizlerin haberini yapmaya, Kıraç’a gelmiştin sen de,” de di. Çayları getiren adam tam gidecekken dönüp baktı; “Bana mı dedin kardeş?” Galiba yanıt alamayacağını aynı anda fark etti ki üstelemeden geldiği yöne doğru yürüyüp gitti. “Sigaran var mı?” diye sordum. Gömlek cebindeki paketi kibritle birlikte uzattı. Sigarayı dudaklarıma götürdüm, kibriti çaktım; nasıl olduysa kibrit alev alırken başparmağımın boğumu yandı. Bir-iki nefes aldım almadım, bu sefer de sigaranın ucundan minik kıvılcımlar döküldü kucağıma. Çayımdan da bir yudum içtikten sonra nihayet dönüp ona baktım. Gözleri üzerimdeydi, konuşmamı bekliyordu. Üstümüzde bir kuş sürüsü vardı. Ötüşlerini yutmuşçasına sessiz, hep birlikte bize doğru alçaldılar, ha geldi ha gelecekler derken, başımızın üstünden geçip gittiler. Yalnız bir tanesi diğerlerini izlemedi, bodur bir ağacın dalına kondu. Küçüktü. Dalda öylece durduktan, bir-iki etrafına baktıktan sonra kanatlarını çırpıştırıp havalandı yine. Yerden kesinkes kopmuş, yükseğe, daha da yükseğe uçacakmış gibi değil de, bir boy yürüyüp dönecekmiş gibiydi kalkışı. Düşünceli, kararsız. O sıra arkamızdan kamyonun biri gürültüyle geçti. “Tanıştığımız günü hatırlıyorum, evet,” dedim ben de artık bir şey söyleme zorunluluğuyla. Kamyon sesimin birazını yutmuş olabilir. Yutsun.

Nurcan Abla, Cengiz’i ziyarete gidecekti, Cengiz’i göremeyeceğimi bile bile ben de gitmek istedim onunla. Kasım Ağbi hastalanmış, avurtları iyice çökmüş, terminale bile zor bela gelmiş. Kimseye sormadan, haber vermeden çıktım gittim yanlarına... Beni görünce ikisi de şaşırdı. Nurcan Abla bir an duraksadıysa da başıyla otobüsü işaret etti. Önce o, arkasından ben, bindik otobüse. Biz hareket edene kadar elleri ceketinin cebinde bekledi Kasım Ağbi. Öksürük tuttuğunda ellerini cebinden çıkarmadan çenesini göğsüne gömüp öksürüyordu. Otobüs hareket etmeye başlayınca gözden kaybolmamızı beklemeden arkasını dönüp yürüdü.

– Annen gücenmesin bize Suzan?

– Habere gidiyorum sonuçta Nurcan Abla, niye gücensin?

– Cengiz’i mi yazacaksın?

– İyi olmaz mı?

Sabah çok erken saatte varacaktık şehre. Minibüsler varmış cezaevine giden. “Otobüsten inince oyalanın biraz, bir çay için, anca gelip kalkıyor minibüs,” demişti Kasım Ağbi biz otobüse binmeden hemen önce. Nurcan Abla küçük bir çanta hazırlamış; içinde bisküvi var, su var, bir de şal. Yerlerimize oturur oturmaz bacaklarımızın üzerine örttü şalı. Bir süre sonra muavin yolcuların yanına gelip tek tek kimin nerede ineceğini sordu, bizim yanımıza gelince “Terminal,” dedi Nurcan Abla. “Seni biliyorum abla.” Sabaha doğru şoför kahve istedi muavinden ama çocuk uyuyordu. Üç-beş kere seslendi, elini uzatıp omuzundan dürttü, yine de uyandıramadı çocuğu. “Annesi ne çekiyordur bundan,” dedi Nurcan Abla. Gözümün önüne Cengiz geldi. Annesi başucunda durmuş. Cengiz burnuna kadar girmiş yorganın altına. Yorganla kaplı bir Cengiz görüntüsü kolay – bir-iki kare fotoğrafı dışında Cengiz’i görmedim. Muavinin yana düşmüş başını izliyordum koridordan. Gür saçlı bir baş. Cengiz’in saçları da hayalimde gür şimdi. Bir el uzanıyor o saçlara. Parmaklarıyla alnını tarıyor, “Cengiz?” diyor yoklayan bir sesle. Oğlanın hâlâ derin uykuda olduğunu anlayınca bıkkın konuşuyor bu defa. “Her sabah her sabah böyle dikiyorsun beni başına,” diyor. Üç-beş tekrarın ardından az önce Cengiz’in alnını tarayan aynı el vurasıya kalkıyor havaya ve şöyle bağırıyor Nurcan Abla: “İllallah ettim senin bu ölü gibi uyumalarından!”

Cengiz böyle biri mi? Kendi kendine uyanamayan, evden çapağı gözünde çıkan, anası derlemese üstünü başını bilmeyen biri mi? Güzey’in peşindeki Cengiz nasıl biri? Güzey’in peşindeki Cengiz’in hikâyesini yazacak olan benim için bu, yüz verilmeyecek bir ihtimal. Hayır, Cengiz muavin çocuğa benzemiyor. Yorgunluk, evin soğuğu biraz kıvrandırsa da sabah erkenden uyanıp işinin başına geçen biri, Cengiz. Öyle olmalı.

Terminal, küçük bir ofis ve dış duvarına yaslanmış banktan ibaret bir yerdi. Önünden geniş bir yol geçiyordu. İçeride çay ocağı vardı, iki çay alıp bankta oturan Nurcan Abla’nın yanına gittim. Baktım, çantasından sigara çıkarmış, “İçiyor musun sen?” diye sordu. “Bazen,” dedim. Bizden başka, yolcuların hepsi terminale gelmeden şehir içinde inmişti otobüsten. Hava yarı aydınlıktı, serindi. Otobüsteyken dizlerimizin üzerinde duran şalı omzuna atmıştı Nurcan Abla. Bir eliyle çayını aldı, diğeriyle iki sigara uzattı. “Benimkini de yak da ver Suzan.” Çay ocağındaki adamdan çakmak alıp önce onun sigarasını yaktım, sonra kendiminkini. Buradan cezaevi yirmi beş kilometreymiş; çay ocağındaki adam söyledi. Az sonra minibüs de geldi zaten. Nurcan Abla, yerine oturur oturmaz omuzlarını dikleştirdi. Otobüsteki yılgın halinden kurtulmuş, Cengiz’i daha şimdiden görüyor gibi gözlerini iri iri açmıştı.

Kıraç’a ilk gidişimdi bu. Bir cezaevine ilk gidişimdi. Ne yapacağımı, elimi kolumu nereye koyacağımı, nerede duracağımı bilmiyordum. Güvenlik kapısının önünde bekleyen insanlara baktım. Nurcan Abla’nın yanında duran kendime baktım. Ne aradığımı bilmeden, öylece oraya buraya bakmaya devam ettim. Daha ne kadar bakabileceğimi düşünerek baktım. Görüşün yapılmayacağını o sırada, cezaevi kapısında beklerken öğrendik. Bir anda herkes durduğu yere oturdu. Kimi bağdaş kurdu, kimi çömelip dizlerine sarıldı. Ayakta bir, biz ikimiz kaldık. İnan ve ben. Boynunda fotoğraf makinesi asılıydı. Nurcan Abla, “Otur Suzan, bekleyeceğiz,” dedi. Oturamadım. Öte yandan ayakta dikildikçe tu haflaştı durumum. O an anladım ki oturmak, koşmak, bağırmak kadar sıradan hareketlerde buluşabilmek, belki de o kadar kolay değil. Şu anda oturmak, başka zamanlardaki oturmalardan farklı. Şu anda aldığım nefes gürültülü, bedenim bana yük. “Yok Nurcan Abla, ben ne olup bitiyor, bir öğrenmeye çalışayım.” İnan benden önce davranmış, öndeki küçük binaya gidip soruşturmaya başlamıştı bile. “Yapılmayacak yani görüş? Niye?” dediğini duydum. İçeriden ne cevap verdiler, anlayamadım ama. Hemen arkasında duruyordum. Döndüğünde yüz yüze geldik. Arkasında durduğumu zaten biliyormuş gibi doğrudan, “Karışacak ortalık,” dedi. Ön dişleri dudağına oturuyordu, ağzı tam kapanmıyordu. Kıraç’ta tanıştık. O da benim gibi yerel bir gazetede çalışıyordu. Yalova’dan. Aileyi ve Cengizleri Yalova’dan bu yana takip eden muhabir arkadaşının hastalanması nedeniyle, sırf şansa Kıraç’taydı.

O gün, beklentinin aksine fazla bir şey olmadı. Avukatlar Cengizlerin durumunu öğrenip ailelerle konuştular. İnan’la, bir-iki haber ajansı muhabiri ses kaydı aldılar, fotoğraf çektiler. Ben sıska bir dala konmuş kuş gibi, ötüşüm içimde, etrafı izledim.

Eliyle damağını yokladı. Meğer dişi kırılmış. Konuşmasındaki yabancılık ondanmış. Eline de bulaşan kana aldırmadan çenesini sıvazladı biraz. Sonra aynı el çenesinden boynuna kayıp, ensesini kavradı. Kendini yere yıkmak istiyor gibi sıkıca tuttu ensesini; bacakları birbirine dolandı, kendi kendine çelme atıp devirecek sandım. Kırılan dişiyle bir ıstıraptan mı kurtuldu yoksa yüzünün bütünlüğü mü bozuldu? Karar vermeye çalışıyordu sanki, hangisi benim gerçeğim, hangisi? diye kendini yiyordu. Az sonra bu boğuşmadan yenilgiyle çıktı; bakışlarını yere sabitleyip bitkin, durdu. Sessiz. Fakat çok geçmeden ayağa kalktı; elleri cebinde, az evvel oturduğu bankın etrafında yürümeye başladı. Önce ya vaş, ardından daha hızlı. İlk birkaç turunda akıl edemedim ama sonra dönüşlerini saymaya başladım. Onlarca kez döndü. Zaten uzun bir bitkiye benziyordu, şimdi de böyle sağa sola bükülmesi, bağlanacağı hereği aramasındandı. Her bükülüşünde orasını burasını banka çarpıyordu. Her seferinde çarpma sesi duyuluyordu ama onun canı sanki hiç yanmıyordu. Kemikleri inliyor, onun gıkı çıkmıyordu.

Nihayet söylenmeye de başladı. Saymayı bırakıp, dediklerine yoğunlaşmaya çalıştım. Tam duyamıyordum; gücü tükenmiş, bitkin bir adamın ağzından çıkıyordu laflar; anlaşılmazdılar. “İlle Güzey’e mi gitmen lazım?” dediğini anladım sonra, “Büyük gasteci ya!” Bir bana kızıyordu bir kendine. “Nereden uydum senin aklına?” dedi bir, sonra ellerini çaresizlikle açıp şöyle söyledi: “Çıktım geldim peşinden, bari ikimiz için bir şey söyle, bir şey söyle de bileyim.” “Neyi?” Aceleci adımları yavaşladı birden – neyi bilmek istediğini düşünüyor olmalıydı. O yabanıl görüntü ufak ufak silindi. Ağzını kapadı. İçerdeki adam yanımıza geldi, “Ne oluyor kardeş, bir derdin mi var?” İnan son dönüşünü benim hemen önümde tamamladı. Adamla ben ona bakıyorken o, olduğu yerde kurumuş bir ağaç kadar cansız görünüyordu. “Beni hiç sevmedin değil mi?” dedi. Yanımızdaki adam, görmüş geçirmiş biri edasıyla duruma el koydu: “Tamam artık gençler, depo doldu, çaylar da içilmiş... Yolda konuşursunuz.” Ayağa kalkıp arabaya doğru yürümeye başladım. Baktım gelmiyor, öylece duruyor. Boynu hafif yana düşmüş. “Gelmiyor musun?” diye seslendim, cevap vermedi. Şoför koltuğuna oturup dikiz aynasından biraz daha baktım.

Burası otobana cep yapmış bir dinlenme tesisi mi, bir köyün yola bakan çay bahçesi mi? Araba, dutun altında duruyor. Köy gitmiş, çay bahçesi gitmiş; dut yamuk gövdesiyle yerinde kalmış. Zamanında altından ne hayatlar akmıştır. Artık sadece “Dutun altına çekin ağbi!” diye anılıyorsun, haberin var mı? Dutla konuşurken, zirvesine bakmaya başımı kaldırdım. Hava puslu şimdi, berraklığı kaybolmuş her şeyin. Yine de dut, eşit aralıklarla tesisin otoban sınırına dizilmiş lambalar, bir direğin ucunda tesisi işaret eden büyük levha, her şey yani, puslu da olsa bu havanın içinde durmaya kararlı görünüyor. Tüm bunlar arasında havayı yarıp gidebilecek olan bir ben bir de ön koltuğunda oturduğum araba var ama biz de ne zaman hareket ederiz, bilmiyorum. Pusa karışmış, ona işlenmişiz. İnan kendince direniyor. Pussa ak bir tabaka halinde İnan’a doğru ilerliyor. Şimdiden, daha ben düşünürken işte, yüz yüze geldiler bile. Kısacık bir zaman diliminde pus gövdesine vurdu İnan’ın. İstinat duvarına yürümüş sarmaşık oldu İnan, istifini bozmadı. Pus bir kere daha, bir kere daha, bir kere daha vurdu. Göğsünde küçük, zarif bir koy açıldı İnan’ın. Kimbilir, belki de tam sığınılacak bir koy.

Ak tabaka yoğunlaştı, sis indi iyiden iyiye. Sisin ardında, kuşlar gökyüzünde süzülüyor, dutun dalları tatlı tatlı salınıyor. Haberleri mi yok az önce yaşananlardan? Hatır için süzülecek salınacak değiller. Ya habersizler ya da önemsemediler İnan’ın öfkesini. Bu başına buyruk, bağımsız tavır her seferinde şaşırtıyor beni. Yanı başında biri öfkeyle bağırdığında dutun dalına yaprağına hâkim olması; kuşlarınsa havada asılı kalması gerekirdi. İnan çaresizlik içinde kıvrandı; ben izledim, kuşlar süzülmeye ve yapraklar oynamaya devam ettiler. Niye şaşırıyorsam? Daha en başta biz ikimiz, İnan’la ben biliyorduk ya dünyanın bir ahenginin olmadığını. Öyle bir ahenk olsaydı, tüm dünya aynı anda Cengiz! diye bağırırdı. Cen-giiizz! İnan diyordu ki hatta o günlerde “İnan olsun, Cengiz’in adını herkes haykıracak!”

– Herkes mi?

– Herkes.

– Ne zaman haykıracaklar?

– İnan olsun, çok sürmeyecek.

– Niye kendi adınla yemin veriyorsun ki?

– Sen adımı hiç unutma diye.

Çocuk işi. Böyle geçirmiştim içimden. Ne çocuksu bir bel bağlayış bu! Unutmayayım diye kendi adını cümle içinde kullanmak. Çocuk musun sen İnan? Upuzun boylu bir çocuk, İnan. Hemen sonra böyle düşünebildiğim için utanmıştım kendimden. Kasım Ağbi’yle konuşmamızın ardından Cengiz’in de hikâyesini yazacağımı söylediğimde, “Naifsin Suzan,” dedi gazetedekiler. Ardından da elleriyle bir reklam panosunu işaret eder gibi boşluğu gösterip güldüler: “Dinlediği her şeye aldanan, naif hikâyelerin yazarı Suzan!” Gösteri sanatlarının yeni yıldızı: Naif Suzan’ım ben. Küfür desen küfür değil. Yine de biri yüzüne naifsin! dediğinde, suratına küfredilmiş gibi hissediyorsun. Küfür olmayan ama küfür gibi kullanılabilen kelimeler listesi çıkarsam, çocuksu ve naif ilk iki sırayı alırlar. Çocuksu. Gelişimini tamamlamamış, çocuğa yaraşır, ancak bir çocuktan beklenir, gerekli yetilere henüz sahip değil. Çocuksu insanların başlarına hemen nöbetçiler dikmeli, vekiller atamalı. Ya naifler, bize ne olacak? Naifliğin, çocukluğun aksine olgunlaşmayla ilgisi yok. Bir vadede, olgunlaşınca mesela son bulması mümkün değil. Üst üste korkunç yüzleşmeler yaşamak da çareymiş gibi görünmüyor. Belki de en başından bir naif olarak doğdum ve sonunda da bir naif olarak öleceğim. Bu kabulleniş değil, kavrayış.

– İnan olsun, adını da seni de hiç unutmayacağım İnan.

Çocuksu bir adam ve naif bir kadın, yan yanaydık artık. Kıraç’a birlikte gidip gelmeye başlamıştık. Terminalde bu luşup minibüs gelene kadar çay içiyor, konuşuyorduk. Bir keresinde otobüs terminale yaklaşmışken, sabahın yarı aydınlık ışığı altında görmüştüm seni. Yürüyordun. Etrafı kolaçan mı ediyordun yoksa başın istemsizce mi yapıyordu o hareketi? Yürürken kısa ve düzenli aralıklarla başını aynı yöne çevirip duruyordun. Rastgele diyemeyeceğim kadar kesin; arayan, araştıran dönüşlerdi bunlar. Her dönüşün sonu ya hayal kırıklığı ya rahatlama olmalıydı. Ya hâlâ aradığın ya da bir engelle karşılaşmadığın için olsa gerek, yürümeye devam ediyordun çünkü. Hiç durmayacak gibiydin. Otobüs burnunu senden yana çevirmeseydi, durmazdın da. İnince baktım, o yanda kolaçan edecek bir şey yok. Gözünün menzilindeki ne, İnan? Aradığın, araştırdığın ne? Kafan düşünceler ve söylenecek laflarla dolu olduğunda bedenin de konuşuyor sanki. Deme! diyor aklındakilere cevaben gözlerini açarak, deme yahu! Senin güzelliğin hep buradaydı İnan. Kafanın içiyle bedenin arasındaki konuşmanın –hadi söyleyeceğim– harrareti, bu güzellik, dikkatimden kaçabilir miydi? Dinlediğim onca şeyden sonra, doğru yalan fark etmez, bugün artık hikâyenin iyisini kötüsünü ayırabiliyorum. Sende de bir hikâye var. Gövdesi yeterince güçlü olmadığı halde uzamaya ve ince dallarının ucunda yaprak açmaya devam eden bir bitkinin hikâyesi seninki. Yumruları var, çıkıntıları var, nereye dolanacağı belirsiz, uzunca kolları var. Çok acılar çekmiş ama hiç acı çekmemişlere özgü bir hayatı taklit etmiş olmalısın. Nasıl bir hayat sürdün İnan, anlatsana?

İlk kez o zaman, “Güzey’in hikâyesini ararken kendi hikâyemizi de yazarız Suzan,” demiştin. Benden ses çıkmayınca yüzüme bakmıştın. Cevap bekliyordun, biliyordum. Parmaklarının arasında bir kâğıt parçası, onu buruyorken gözlerinle sorular sordun. Ve dedin ki, “Cengiz’i bu kadar çok düşünmen iyi değil.”

Bir naifin bir çocuksuyu sevmesi iyi mi?

Önce sis indi, şimdi de inceden yağmur çiseliyor. İnan dikiz aynasının sağında duruyor hâlâ boynu hafif yana eğik. “Kalamazsın burada böyle İnan,” diye seslendim kapıyı açıp, “inat etme de gel.” Gelir mi? Gelmez. “Yol hikâyelerini bilirsin, yolda mutlaka bir şey olur ve yolculardan biri geride kalır,” demiştin mahalleden çıktıktan sonra. Belki de kendi geride kalışını kurguladın ta o zamandan. Niye en başında değil de şimdi karşı çıkıyorsun? Niye beni bırakmadın Güzey’e tek gideyim?

Ayağımı sisin içine attım. İnan başını kaldırıp bana baktı. Aramızdaki sis tabakası yüz çizgilerini silmişti, seçemiyordum İnan’ı. Belli belirsiz bir siluet, dimdik karşımdaydı. Eliyle dur! işareti yaptı. Durdum. Yüzünü seçemeyince hayal etmeye çalıştım. “Sensin değil mi, İnan?” Cevap vermedi. “Bu siste araba kullanamam İnan, hadi oturalım biraz.” Sisin içinden bana yaklaştığını gördüm. Adım adım, acele etmeden yaklaştı, burnumun ucuna kadar geldi. Yüzündeki çizgiler sanki hâlâ yoktu. Kimsin sen? İnan’lıktan çıkmış bir İnan duruyordu karşımda, korktum. “Korkma,” dedi.

– Hatırlıyor musun, seni ilk ne zaman öptüğümü?

– Dudağımdan mı?

– Dudağından.

– Hatırlamıyorum.

– Ama öptüğümü biliyorsun?

– Biliyorum.

– Yine de hatırlamıyorsun.

– Böyle bir şey unutulur mu?

– Unutulmaz.

– Neden hatırlamadığımı bilmiyorum.

– Beni hiç sevmedin, değil mi?

Sisin içinden pompacı çaycı görmüş geçirmiş adam çıktı ansızın. “Gittiniz sandım,” dedi, “böyle orta yerde dikilmeyin, sis inmiş, görüş mesafesi sıfır, bir arabanın falan altında kalırsınız sonra, hadi.” Söyleyecekleri bitince aynı sisin içinde kayboldu adam. İnan’a baktım, yüzünde küçük bir hareket gördüm. Yavaşça gevşedi yüzü. Göz altlarındaki çizgileri seçtim. İnan bu, evet, İnan. Göğsündeki koya sokuldum. İncecik, upuzun kollarıyla sardı beni. Huzursuz bir rahatlama hissettim. Anlatmaya, anlamaya çalışmanın yorgunluğundan bir süreliğine kurtulmanın rahatlığı. İnan’ın susmasının, sakinleşmesinin rahatlığı. Peki ya sokulduğum bu koy? Bilmiyorum, belki de çok mutlu bir andır bu an. Sis değil, bulutlar sarmıştır etrafımızı. Çok mutlu olmak böyle bir şey mi? Hissettiklerini bilememek, henüz ayıklamaya fırsat bulamadığın hislerle donmak, bulutsu bir ortamın içine girmek. Ah, öylesine mutluyduk ki bulutların üstüne çıkmıştık! diye anlatılan mutluluk bu mu? Mutlu olduğunu bilmeden mutlu olabilir mi insan?

– Mutlu musun Suzan?

8

İnce, çocuksu olmayan fakat çocukluğun kendinden bir tınıyı da alıp içerlemesine katan sesiyle ağlıyordu Kasım. Başını göğsüne gömüp gözyaşlarının arasında söylemesi gereken şeyi söyledi: “Bu çocuğun derdi, çilesi bitsin artık.” Nurcan, odanın karanlığında Kasım’ın gözyaşlarını görmediği halde gözlerini ondan ayırmadı. Hava aydınlanmamıştı daha. Pencereler sıkı sıkıya kapalıydı. Yine de Kasım’ın hemen arkasındaki perde hafiften dalgalanıyordu. Perdenin kavuşup da örtemediği aralıktan dışarısı görünüyordu. Nurcan bu sabah perdenin yetişmediği yerden dışarıya değil, Kasım’ın gözlerine baktı. Ta ki Kasım, sesini kısana kadar. Ağlama bitince, Nurcan da her zamanki gibi mutfağa gidip şarkı söyleyen adamın başlatma düğmesine bastı. Mutfak camını araladı. Çınar ağacının dallarındaki yapraklar, kendini iyiden iyiye hissettirmeye başlayan sonbahar rüzgârıyla silkeleniyordu. Pencereye yaslanıp dışarıyı dinledi. Birkaç hafta öncesine kadar, rüzgâr arka sokaktaki inşaatın sesini onların apartman boşluğuna taşıyordu. Bazen aşağı ya da yukarı doğru hareket eden vincin sesine ba zı adamların sesleri karışıyordu. Aldatıcı bir yakınlıktaydı ses; bir sokak öteden değil de bizzat kendi apartmanlarının aydınlığından doğuyormuş kadar yakındı. Sabahın bu saatinde sokağı izlemenin sesleri ve renkleri düşündürttüğünü fark etti Nurcan. Etrafa baktı. Dışarısının mavisi donuk, kapalı bir maviydi. Mavinin kapalılığı ona üşümeyi hatırlattı; yatak odasına dönüp yeleğini geçirdi sırtına. Döndüğünde, alışılmış bir tavırla dolapta, tabak çanağın gerisinde duran sigara paketini aldı. Günde bir sigarası vardı, onu da öğle üzeri içerdi, son çayıyla. Bugün öğlenin gelişini beklemeyecekti. Oysa Nurcan her şeyin zamanını beklerdi, hiçbir şey için acele etmezdi. Hiçbir yere yetişmesi gerekmezdi. Buna rağmen, davranışlarını, sözlerini perde arkasından yöneten biri varmışçasına, huzursuz ve tedirgin görünürdü. Şarkı söyleyen adam, herkese cevap verebildiği, her şeyi açıklıkla gösterebildiği birkaç dakika bağışlardı Nurcan’a. Hayalinde çatır çatır konuşurdu o da. Sigarasından iki, belki üç nefes ancak çekmiş olurdu. Mutfağı dolduran sigara dumanı, boşluğa doğru kırıtım kırıtım yükselir gibi görünse de esasında karşılaştığı engellerin etrafında dolanarak ilerledikçe seyrelir, sonra da perdeye, mutfak bezine, masa örtüsüne falan asılırdı.

Şarkı söyleyen adamın sesi, bir süredir belli belirsiz cızırdıyordu. Yine cızırdamıştı. Bu kez daha hissedilir biçimde. Konser alanını dolduran insanlar, şarkı biter bitmez düzenli bir alkışa başlamıştı. Alkışın sonuna doğru bu ritme karışan bir erkek sesi duyuluyordu ama ne söylediği anlaşılmıyordu. Adam alkış ve cızırtıya boğulan lafların ardından, “Ah ah,” demişken tam, Nurcan, sanki kendisinden vakitsizce şarkı söylemesini istemiş de ses ondan sebep içli bir ah çekmiş gibi, yüzünde mahcup bir ifade, teybin kapama düğmesine bastı. Güneş doğmuştu. Pencerenin kanadını iyice geriye doğru itip mutfaktan çıktı.

“Akşama bir boş kaset getir de artık şu adamın sesini kaydedelim,” dedi karanlıktaki Kasım’a. Ölü gibi yatardı Kasım, sessiz, çıt çıkarmadan. Onun gibi bir adam için yine beklenmedik derecede nazik bir huy. Kasım’ın evrikliği; görüntüsü, alışkanlıkları ya da işi gücüyle ters düşen bir-iki nazik hareketten, huydan gelmiyordu sadece. Kasım, kömür başa vurmuş gibi yaşıyordu her gün. Hafiften zehirlenmiş bünyesini insan içinde ayakta tutmaya çalışıyordu. Dünyanın doğrusunu bulunca, kendi yönünü de bulacakmış gibi, bakışları hep omuz hizasında, bir şeyler aranarak yürüyordu. “Olur,” dedi. Suzan geçti aklından. Ah ah! dedi. Kalkıp iş elbisesini aldı, Doğan 2’ye gitmek üzere hazırlandı. Salona geçip amaçsızca dikildi. Nurcan, gözüyle masayı işaret ederek “Daha dilekçe yazacak mısın?” diye sordu. Nurcan, kastettiği eşyalar yerlerinde olmasalar bile, yani başka bir evin salonunda, içinde masa olmayan bir odada duruyor olsalar bile, eşyaların zihnindeki yerlerine doğru bakar, çoğu kez eliyle de o yerleri işaret eder, öyle konuşurdu. Herkesin zihninde odanın geniş duvarına yaslanmış bir masa varmışçasına. Kasım alışkanlıkla Nurcan’ın bakışlarını takip edip, “Bilmiyorum,” dedi, “yazacak ne kaldı ki?”

Nurcan’ın bakışlarının gittiği yer eşya değil, eşyanın hikâyesiydi. Bu mahalleye taşınmalarından önce oturdukları evde dış kapı doğrudan salona açılıyordu. Nurcan kapıya baktığında gelen polisleri, kanepeye baktığında Kasım’la suskun bekleyişlerini, telefona baktığında aldıkları haberi, bir askısı kopmuş eski spor çantaya baktığında Cengiz’in polislerce alıkonulduğunu anlatmak istiyordu. Bunu bilmeyen biri, sanki orada görmesi gereken bir şey, bir nesne varmış gibi boş bulunup Nurcan’la birlikte başını çevirirdi ama görüp görebildiği bazen Nurcan’ın anlattığıyla eşleşmeyen, alakasız bir eşya, bazen de düpedüz boşluk olurdu. Nurcan birkaç kez utanmıştı bu hareketinden. Öte yandan sadece elleri ne ya da konuştuğu kişinin gözlerine baktığı anlarda da konuşması eksik kalırdı kendince. Söylemek istediklerini tam söyleyememiş, gerçeği tam resmedememiş olmanın hüznünü yaşardı. Bakışlarını serbest bıraktığında, bu defa da gözleriyle ve elleriyle işaret ettiği yerleri takip etmeye çalıştıkları için bir o yanı bir bu yanı araştıran, sağa sola bakan insanların yüzlerindeki anlamaz ifadeden, yol iz bilmeyen tekinsiz hareketlerden rahatsız olurdu. Başlar dönüyor, gözler bakıyordu da kimse görmüyor, anlamıyordu; sohbet yok yere bölünüyordu. “Nedir bu yaptığın?” diyordu tüm gözler, nihayet yeniden Nurcan’a döndüklerinde. “Niye bizi bunca dolandırdın odanın içinde?”

Nurcan, “Bu saatte nereye gidiyorsun ki? Daha kimseler yoktur inşaatta,” derken, gözleri evin duvarını aşıp bakışı hiç sekmeden sokakta yol aldı, sonunda da kendilerine göre bir alt yolun köşesinde duran Doğan 2’ye sabitlendi. Kasım, inşaatın içinde bir hareket ararmışçasına dikkatle baktı o yöne. Tek kaşı tedirginlikle kalktı. Kulağını belli belirsiz aynı yöne çevirdi. Oracıkta bir güvenlik kontrolü yaptı. Pür dikkat duruşunu bir süre daha koruduktan sonra, ikna olmuş bir eda ve yokmuş bir şey vazgeçişiyle kaşını indirdi, kulağını yatırdı. Nurcan’a orada ne görmeyi, ne işitmeyi beklediğini söylemedi. Evden çıkıp doğruca apartman sahanlığından geçilen izbesine çekildi. Burayı sadece Kasım kullanıyordu. Taşlığın köşesi boyunca birikmiş boş içki şişelerini kimsenin umursadığı yoktu. Gökyüzüne baktı Kasım. Hiçbir şey düşünmeden öylece durdu bir süre. Arada bir, taşlığın üzerine uzattığı ağrıyan bacağını rahatlatmak için baldırını ovmak dışında da pek hareket etmedi. Az sonra sokaktan günün ilk arabası geçti. Apartmanın cephesine bakan çınar ağacının dallarından belki on, belki yirmi yaprak birden döküldü. “Bak hele, ağaca bak. Sokağın rüzgârını bekleyen ağaca bak babam,” dedi içinden, kendini de şaşırtan bir coşkuyla. Ardından tit reyiverdi bir. Soğuk zemin üşütmeye başlamıştı. Okula giden çocuklar geçti sokaktan ikişerli, üçerli. Süleyman’ın kahvesinin kepengi yukarı doğru kaydı. Kasım, Süleyman çayı demleyene kadar izbesinde oturmaya karar verdi. Duvarda bir kedi belirdi. Köpekler bu sabah da çocuklarla takılıp serserilik ediyordu. Balkon demirlerine tüneyen güvercinler niyeyse ortalarda yoktu. Gelselerdi Kasım ürkütmemeye çalışarak gözlerine bakardı onların. Kedi, Kasım’la ortak bir sırrı paylaşıyormuşçasına, gözünü ona dikerek yürüyüşünü tamamladı. Gelip boş şişelere baktı. Başını soldan sağa, sağdan sola çevirip sanki şişeleri saydı. “Çok mu içmişim? İçmeyip de ne yapayım babam? Gel babam, gel otur sen de,” dedi Kasım. Kedi nazlanmadan Kasım’ın yanına oturdu. Nihayet Salih de göründü. Salih, Kasım’ın izbesini öğreneli beri, Doğan 1’in önünden her geçişinde başını çevirip duvara bakardı. Kasım’ı umduğu gibi duvarın tepesinde görünce, el etti, kahveye çağırdı. Kasım da kediyi şişelerin yanında bırakıp aşağıya indi. Kahveye girdiği sırada, Süleyman elinde çay tepsisi Salih’in önüne çay koyuyordu; kapıdan girene bakınca sorup söylemeden masaya bir çay daha bıraktı. Kasım, kimseyle selam sabah faslına girmedi, dümdüz yürüyüp Salih’in yanına oturdu. Oturur oturmaz da Salih’in, “Gayret dayıya düştü,” lafını duydu. Boş boş baktı Salih’e.

– Az bir iş kaldı Doğan 2’de. Ben hallederim gerisini, sen git, Güzey’i bul.

– Söyledim ya babam, Güzey’in yerini bilmiyorum. Gideyim desem nereden, hangi yoldan gideceğimi bile bilmem.

– Batmış gemi değil ki bu ağbi, koca toprak. Nasıl bilmiyorsun, ben de onu anlamıyorum işte.

Kasım düşündü. Yüreğinde uçsuz bucaksız, sınırsız olan Güzey, sahiden de eğri büğrü kırmızı çizgilerle çevrelenmiş, tahta bir cetvelin ucuyla gösterilebilecek, sınırları olan bir toprak parçasına benziyor olmalıydı. Çayından tek yudum bile almadan eve koştu, kapıyı açan Nurcan’a gözleriyle salonu işaret ederek, “Kâğıtlar yerinde duruyor mu?” diye sordu. “Kaldırmadım daha,” dedi Nurcan. Kasım oturup yeni bir dilekçe yazdı:

Sayın Büyüğüm,

Cengiz Uzun, bildiğiniz üzere Güzey’e giderken alıkonuldu efendim. Bir kere, Güzey tam olarak neresidir? Yani, benim babam Güzeyliydi. Onun da babası Güzeyliydi. Onun da babası... Ailenin en yaşlısının hatırlayacağı en yaşlı adama kadar herkes Güzeylidir bizde. Ama Güzey, hep Güzey’de miydi? Bunun bilgisinin halkla paylaşılması lazım sayın yetkilim. Birinci olarak bu konuya açıklık getirilmesini istiyorum. Güzey’deki evler hareket ede ede yer değiştirdiler. Hiç sordunuz mu sayın büyüğüm, benim oğlum acaba sizin bildiğiniz Güzey’e mi gidiyordu, yoksa kendi bildiği, başka bir Güzey’e mi? Belki onun gittiği Güzey’de sizin hiç işiniz yoktur. Belki boşa yoruyorsun, yoruluyorsunuz. Bence bu konu, Davanın seyrini bile değiştirebilir. Dikkatle incelenmesi, Makamından dileğimdir.

Kasım Uzun

Bu son dilekçeyi, neredeyse hiç düşünmeden, hızlıca yazıverdi Kasım. “Umudumuzu küllemek istiyorlar Nurcan,” dedi, katladığı dilekçeyi zarfa yerleştirirken. Nurcan derken, Nur’u düz bir sesle söyledi, can’ı sesiyle yükselterek vurgusunu kuvvetlendirdi. “Çayın var mı?” Aşağıdan Salih’in sesi duyuldu; kendisine sesleniyordu. Balkona çıktı Kasım, “Gel bir çay içelim, sonra beraber gideriz,” dedi. Salih, bir an du rup aşağıya, ayaklarına baktı, sonra ceketinin yakasını kaldırarak, “Ben gidiyorum, peşimden gelirsin sen,” dedi. Gün iyiden iyiye aydınlanmıştı. Mahalleye kömür yüklü kamyon girdi; Salih, kamyonun beri tarafında kalıp görünmez oldu. Kasım içeri girdiğinde Nurcan masaya iki bardak çay koymuş, oturuyordu. “İçmeyeyim ben, geç olmuş baksana.”

Adnan apartmanın önünde duruyordu. “Kömür yığacaklar buraya ağbi. İşin yoksa gel de taşıyalım bugün bunları. Hem senin de ihtiyacın görülür,” dedi Adnan. Daha kömür çuvallarını doldurmaya başlamadan beli ağrımış gibi elleri kalçalarının üzerindeydi konuşurken. “Doğan Bey’le hesabımızı görelim de bir. Rötuş kaldı bir-iki. Erken biterse, gelirim.”

Doğan Bey’i her zamanki yerinde buldu. Binanın giriş katında, elleri bağlı. Salih’le konuşuyordu. Doğan 2’ye birkaç basamak tırmanıp girilebiliyordu. Kasım, basamakların önüne vardığında Doğan Bey’i arkadan gördü. Birbirine kavuşmuş parmakları, konuşmadığı anlarda da aklındaki düşüncelere uygun bir düzenle, telaşa benzeyen bir hareketlilikle kımıldıyordu. Konuşurken duruyordu parmaklar. Az gerisinde Kasım’ın olduğunu bilmeden bir konuşarak, bir parmak solosuyla yakıp yıktı ortalığı. Boş yere değil, Kasım, Doğan Bey’in sözlerini duyar duymaz, ciğerleri boyunca az evvel haddinden sıcak bir şey içmiş gibi bir yanma hissetti. “Operasyon yapmışlar bu sabah. Kasım’ınki de aralarında mıydı acaba?” Kasım, “Kasım’ınki... aralarında...” laflarını kafasının içinde tartarken daha, sabahın parlak ışığı duvara çarpıp parçalarına ayrıldı. Doğan 2’nin cephesi ışık huzmeleriyle alev alev parlayarak bir sonradan görme rüküşlüğüne büründü. Doğan Bey bu mucizeye tanıklık edebilseydi, binasının cephe süslemesi tam anlamıyla içine sinecekti ama göremedi.

Kasım, Doğan 2’nin önünden ayrılamıyordu fakat içeri de giremiyordu. Yumuşak beyazdan mermer basamakların he men önünde duruyordu öylece. İlk Salih fark etti onun hareketsizliğini. Sonra birer ikişer, içeride çalışan diğer işçiler de durup Kasım’daki tuhaflığa bakmaya başladı. Yarı karanlık koridorun ucundan Kasım’ın kafası görünüyordu sadece. Saniyeler geçip de o kafa, basamakları tırmanan bacaklarla birlikte yükselmeyince bir terslik olduğunu anladı Salih, Doğan Bey’in yanından geçti, binanın önüne çıktı. “Duydun mu?” diye sordu. “Hadi, sen git Cengiz’e bak,” dedi ardından, “yoktur bir şey, kaygılanma.” Doğan Bey, az önce ağzından ejderha çıkmış gibi, düştüğü durumdan utanmış, bu iki boyacıyı izliyordu. Aklına doğru dürüst bir şey gelmeyince öyle fanfan bir şeyler söyleyip, binanın içinde kayboldu. İçin için kızıyordu da. Boyacılardan yeterince uzaklaştığında sövüp saydı bitmeyen inşaata da, kısmetine de. Ama hem sesinin yankısı duyuldu hem de ağzından salıverdiği ikinci ejderha alçala yüksele binanın açık kapılarından içeri girip çıktı; tüm daireleri gezip en son Salih’le Kasım’ın dikildiği geniş sahanlığa vardı. Vardı da kimse umursamadı onu. Doğan Bey’in ejderhasından ne olacak? Salih, Kasım’a bakıyordu. Kasım oynamıyordu yerinden. Salih, tuttu kolundan, hafif hafif sürüyerek kendisiyle beraber yürütmeye başladı; “Yengeye haber verelim, olmadı hep beraber gideriz. Boş ver Doğan Bey’i şimdi. Yani onu takıyorsan kafana, diyorum...”

Geldikleri yolu gerisin geri alırlarken, kömür kamyonu geçti yanlarından. Yükünü yığmış, boştu. Kasım hâlâ konuşmuyordu. Kaburgaları içe kıvrılmış, kollarını göğsünün altına kavuşturup bedenini öne bükmüş, öyle yürüyordu. Cengiz’i son gördüğünde, “Merak etme, iyiyim,” demişti, “buradan bir çıkayım, mutlaka gideceğim Güzey’e.” Sonra görüşleri kaldırdılar. Aileler her seferinde cezaevi önünde toplanıp sloganlar atıyordu. Hatta bir keresinde sloganlar bir türlü başlamayınca Nurcan’la göz göze gelmişti Kasım. Niyetini anlayıp, “Sakın bağırma,” demişti karısına, “önce diğer leri bağırsın.” Ama o sessiz sakin Nurcan aldırmamış, sol yumruğunu havaya kaldırarak bağırmıştı: “A-cıklı baaaş-ta akıl oool-mazzzz! A-cıklı baaaş-ta akıl oool-mazzz!” Kalabalık Nurcan’a bakıp, sözlerini iyice anlamaya çalışmış, içlerinden birkaçı, Nurcan’dan uzakta olanlar bazı lafları tam duyamamıştı. Yine de ikinci tekrarında Nurcan, tek değildi artık. Her seferinde gücü artan bir sesle bağırmıştı kalabalık. Kasım, kalabalığın bu yarı deli taahhüdüne kaçıncı seferinde katıldığını hatırlamıyordu ama sesinin iyice coştuğunu biliyordu.

Kasım, Salih’le yan yana yürüdüğü sırada anlaması gereken çok şey olduğunu ve neyi hangi sırayla anlayacağını bilmediğini fark etti. Kafası boş mu dolu mu, gücü kaldı mı yitti mi... Bu vaziyette yürürken karşılarına çıkan kömür yığınına baktı. Yığının yan tarafına, doldurulmayı bekleyen çuvallar serilmişti. Adnan, Kasım’ı yanında Salih’le görünce umutlanmış, iki adamı, altlarında ayak yerine tekerlek varmış da nasıl manevra yapmaları gerektiğini gösteriyormuş gibi işaret parmağıyla yay çizerek boş çuvallardan yana çağırmıştı. Adamlar, Adnan’ın çizdiği yaya aldırmadan binaya yöneldiklerinde Adnan’ın işaret parmağı dosdoğru çuvalları gösteriyordu.

Salih, Kasım’ın peşi sıra Doğan 1’e girdikten hemen sonra, baktı Kasım yürümüyor. Binanın girişinde durmuş yukarı bakıyor. Düşünüyordu Kasım. Bir göz açıp kapamasıyla kendini Cengiz’in yanında bulabilse, zamanı korkuların üzerinden sıçratabilse, Nurcan’a söyleyebileceği kelimeler tomurcuklanırdı içinde. Oysa Cengiz’e uzun bir yol vardı. Yol boyu sürecek bir sessizlikten korkmanın tam sırasıydı. Oyuklarından çıkan güvercinler Doğan 1’in aydınlığında telaşla uçuşmaya başladığında Kasım’ı dirseğinden yakaladı Salih, “Hadi ağbi.” Basamakları tırmanırlarken, “Bazen ne hoyrat oluyor bu kuşlar,” dedi bir de. Yanıt verme di Kasım. Yalpalayarak, dengesiz hareketlerle ilk katı çıktıklarında ayaklarını tekrar hatırladı sanki, hızlı hızlı sahanlıktaki pencereye doğru yürüdü. İzbesine geçip, bir nişin içinde ziyaretçilerini bekleyen heykel sabrıyla, her zamanki oturuşuyla kuruldu taşlığa. Salih, pencerenin pervazına dayadığı koluna yaslanıp, ne söyleyeceğini bilemeden biraz Kasım’ı, biraz elma ağaçlarını seyretmeye başladı. Gözlerini kapayıp başını geriye attı Kasım. Cengiz’in yattığı cezaevi, Doğan 1’in neresine düşüyor diye düşündü. Nurcan, cezaevini konuştukları zamanlarda yüzünü hangi yöne çeviriyor, nereye bakıyor diye anımsamaya çalıştı. Yönünü tayin edebilirse, hiç adını anmadan gitmeleri gereken yeri söylemeyi becerebilirdi. Gözlerini çevirip, “Nurcan, kalk gidiyoruz,” derdi. Nurcan, Kasım’ın gözlerini takip eder ve anlardı. Sıra sıra sorular sormadan yola çıkarlardı belki. “Neden şimdi?” demez miydi? O zaman saate bakardı Kasım. Saat aklına bir cevap getirmediğinde, bakışları duvarı yarıp mutfaktaki teybe kayardı. Şarkı söyleyen adamın sesinden aldığı dirençle, “Oğlumuzu almanın zamanı mı olur?” diye söylerdi. “Çok yakından uçuyor güvercinler ağbi, alışmış mı bunlar yoksa sana?” dedi Salih öylesine bir şeyden bahsetme ihtiyacıyla. Yine aralamadı gözlerini Kasım. “Ya ölmüşse?” diye geçirdi içinden. Aynı anda “Cengiz ölmüş ağbi,” dedi sanki biri. Rüyalardaki gibi, aklın kim olduğunu seçemediği insanlardan biri söylemiş olmalı bunu. Kasım bir tek, kendisine doğru seğirtmiş titrek gölgeyi ve fısıltılı söyleyişi biliyor o anda. Sonra Cengiz’i gösteriyor rüya. Kasım’ın gözleriyle kalabalığın arasında dolaştıktan sonra bir sedyenin üzerinde yatan Cengiz’i buluyor, sedyedeki bedenine yaklaşıyor rüya. Esmer genç bir adam, ağzında demir pençeli bir maskeyle gözleri kapalı yatıyor. Başka bir ses, “Bu ölü,” deyince sanki Cengiz de öldüğünü kavrıyor. Ölüm, tıpkı herhangi bir duyuru gibi, seslemeli biçimde ilan olunmazsa ölen ölü me kabul edildiğini bilemezmiş. Rüyanın verdiği bilgi bu. Cengiz, ölümünün ilanının ardından, dünyanın en doğal, en beklenen şeyini yapıyor; ağzını kapatan pençelerin gerisinden, “Bir dakika, şunu bırakıp tekrar uzanacağım yerime,” diyor. Ölümünden, kendi ölü bedeninden ürkmeden, sedyenin üzerinde yavaşça doğruluyor; hemen tekrar yatmaya meyilli, söz dinlemekte kararlı, kendisine bildirilmiş ölümüyle uzlaşık, güven veren, efendi bir duruşla bir-iki adım kadarcık sarkıyor gövdesiyle, elindeki şeyi yakınındaki masaya bırakıyor. Sonra gerisingeri sedyesine varıyor, ne yaptığını çok iyi bilen birinin hareketleriyle ve adeta ders veren bir metanetle ölüm yatağına uzanıyor, gözlerini yumup ölü haline dönüyor. Sahiden, ne efendi bir çocuk! Bu da rüyanın sesi. Rüya, Cengiz’in efendi olduğunu söylerken Kasım gururlanıyor ama aynı anda şüpheye düşüyor; oğlum ölmüşsün sen, efendiliğin sırası mı? Dağıt ortalığı, yık, dök. Cengiz, tınmıyor. Hayattayken de böyle miydi? Babasının sözlerine aldırış etmeyen, dışı seni içi beni yakar cinsinden bir evlat mıydı? Hem efendi hem örgüt lideri olduğuna göre? Rüya soruyor bunu, Kasım’a. Daha doğrusu, sorduruyor. Çünkü rüya soru sormaz, soru sordurur. Hatırlayamıyor Kasım. Cengiz hayattayken nasıl bir çocuktu? Canlıyken nasıldın Cengizoğlum sen? Ağıt yakacak handiyse, yalan dünya diye. Yalan oldu Cengiz’in hayatı. Hiç olmadı belki de Cengiz. Hiç oturmadı sofralara. Hiç terlemedi, hiç yağ bağlamadı vücudu, hiç kaynamadı içi, eline el değmedi, başını bir göğse yummadı. Cengiz’in başında bir adam, bu defa başka bir adam, elindeki kitaba bakıp dua ediyor. Nereden çıktıysa artık, Nurcan geliyor o sıra. Rüyaya geliyor yani. Onun sahnesiymiş bu. “Bu ölü,” diyen adammış meğer duayı da okuyan. Adamın önüne dikilip, “Dua etme!” diye bağırıyor Nurcan. Yüksek tonajlı bir anne bağırması. Hava titriyor, rüya ekranı titriyor. “Dua etme, çocuğum korkar. Geçecek de, hepsi geçecek, sakın korkma de. Duadan iyidir.” Adamı işte böyle paylayıp içini belki azıcık soğuttuktan sonra Cengiz’in başına, saçlarına dokunuyor yumuşacık. “Geçecek,” diyor. Başını kaldırıp Cengiz’den de Kasım’dan da, Kasım’ın kim olduğunu bilmediği adamdan da sıyrılan bakışlarını tereddütsüz sabitliyor. Nurcan, Kasım’ın rüyasında bile, ezber ettiği bir yere bakıyor.

Birden cana geldi nişin içindeki heykel. Kasım ince kollarıyla pencerenin pervazına kapanmış Salih’i karnından var gücüyle itip dışarı çıktı. Esmer Teyze’yle yüz yüze geldi. Teyzenin varlığını unutmuştu sanki, yabancıladı. Teyzeyle ilgisi yok, saniyeliğine gözleri karardı. Yaşlı kadınsa kimbilir ne zamandır kapı ağzında durmuş, bu ikisini izliyordu. “Ee?” dedi, “Cengiz’den haber var mı?” Kasım’ın sırtına soğuk çarptı. Esmer Teyze dikkatle baktı Kasım’a. Duyması gerekeni duydu sanki. Arkasını döndü, kapısını örtmeden içeri geçti. Kasım neden sonra hâlâ sahanlıkta durduğunu fark etti ansızın, alnını tokatladı. Basamakları ikişer üçer tırmanıp kapıyı yumrukladı. Salih hemen arkasından yetişip yumruklarını indirdi Kasım’ın, “Ne yapıyorsun Kasım, yenge düşüp bayılsın mı şuracıkta?” Nurcan’ın her an haber kollayan kulakları, kapının sesine anında yetişti. O kadar erken yetişti ki, Salih’in lafının sonunu bile yakaladı. “Niye bayılıyor muşum?” Kasım, hemen o anda karar vermesi gerektiğini anladı. Duraksayacak zaman değildi. Gözlerini kararlı bir şekilde balkondan yana uzatıp, “Gidiyoruz Nurcan,” dedi. İçinden “İnşallah doğru tarafı göstermişimdir,” diyor, korkulu bir merakla bekliyordu. Nurcan başını çevirip Kasım’ın gösterdiği yere baktı. Döndüğünde eliyle ağzını örtmüştü. “Doğru tarafı göstermişim,” dedi Kasım, kedine.

Adnan’ın işaret ettiği çuvalların biri ikisi, mahalledeki çocukların yardımıyla dolmaya başlamışken Nurcan, Kasım ve Salih, Doğan 1’den çıktılar. Evden çıktıkları gibi anladılar ki, yol düşündüklerinden çok uzun. Nurcan, hayalî bir noktaya bakıp, “Nasıl varacağız oraya?” diye sordu. “Ben arabayı getireyim yenge, bekleyin burada,” dedi Salih. Kasım’la Nurcan beklerken her birinin içinde, özlemek nasıl hep yemek isteyen dinmez bir açlık gibi insanın yakasına yapışır, özlemek nasıl peş peşe sürülmüş toprak gibi bütün dirimini çekip alır bağırdan, uzun ve berrak bir sohbet başladı. Özlemek, dilin inanıp kalbin inanmadığı adakları Nurcan’a; kalemin baş koyduğu mücadeleyi ve kimselerin duymadığı ilenmeleri Kasım’a pay etti. Yüreklerinin yangılanıp oracıkta hasta düşeceklerini düşündükleri sırada, kırmızısı Cevizli’nin tozu altında kalmış arabasıyla Salih durdu önlerinde. Daha arabaya biner binmez kıvrılacakları tüm dönemeçleri, önünde yavaşlayacakları tüm çukurları ve tümsekleri, gözlerine vuracak tüm ışıkları, soludukları havayı döndürecek tüm rüzgârları hesapladı Kasım. Dönüp arka koltukta oturan Nurcan’a baktı. Nurcan, bir şey söylenmesine fırsat vermeden, “Meraklanma, kötü şey düşünmüyorum,” dedi.

Öğle güneşi çekilmeye başladığında artık şehirden çıkmış, fabrikaların sıra sıra yükselen çatılarını ufukta yan yana dizilmiş zindanlara benzettikleri yola varmışlardı. Bir süredir yağmur yağıyordu. Arabanın kırmızısını kaplayan toz, çamurlaşmış, ıslak ıslak parlıyordu. Kasım belini boşlukta bırakarak yayılmış, ellerini karnının üzerinde bitiştirip gözlerini yummuştu. Nurcan, Salih’in ara ara dikiz aynasından kendini izleyen gözlerine yakalanmamak için dışarıyı seyre dalmış gibi yapıyordu. Yola çıktıklarından beri bir Kasım bir Salih, dönüp dönüp Nurcan’a bakıyor, iyi olup olmadığını anlamaya çalışıyorlardı. Belki ağlasa, vahlansa, sorular bulsa, kindar konuşsa bakmayacaklardı. Ama içinden tek kelime etmek gelmiyordu. Onunkinin yerine yağmurun sesi bölüyordu sessizliği. Bulutlar sanki Nurcan’a yardım etmek için birbirine ulanmış, yağmuru uzatıyor ve genişletiyordu. Arabanın döndüğü her yönde, girdiği her toprak parçasında yağmur vardı. Direksiyona kapaklanıp bulutları görmeye çalıştı Salih; “Böyle devam ederse gecikiriz,” dedi. Düz ve açık bir yolda gizli kalmış sapak gibi son anda dikkati çeken bir ses geldi Nurcan’dan. Varla yok arası. Aldatmacalı. Belki gecikmek lafı yüzünden. Salih hemen aynaya dikti gözlerini, Kasım su yosunu olup dalgalandı geriye doğru. “Cengiz usulca gitmeye kalksaydı Güzey’e, arkadaşlarını yanına katmadan diyorum, gene göze batar mıydı?” Kasım tekrar dalgalandı oturduğu yerde, bu defa öne, iyice öne doğru sertçe dalgalandı. Cengiz tek başına yakalanıp götürülseydi ne olurdu, onu düşünmeye başladı. Cengiz’in bir götürülüş hikâyesi bile olmasaydı; Nurcan’la Kasım nöbetleşe Doğan 1’in balkonunda bekleselerdi günlerce, haftalarca, aylarca; gagamsı bir ağzın tutuverdiği Cengiz’in etleri didilseydi; acının elinde kıvranırken gece ya da gündüz fark etmez, bir an yorgunlukla başları düşüp nihayet uykuya daldıklarında rüyalarına umut serpen sesler duysalardı; uyandıklarında Cengiz’in yokluğunu yeniden fark etselerdi, uzun ulumalarla inildeselerdi ama en fenası, acıları başkalarının gözünde eskiseydi, solsaydı, çürüseydi, o zaman ne yaparlardı? Altmış gün oldu, doksan gün oldu, yüz elli gün oldu, üç yüz seksen dokuz gün oldu, beş yüz gündür yok Cengiz diye kendi kendilerine saysalardı günleri. Tüm dünya aynı anda, “Cengiz yok!” diye bağırır umudu içlerindeyken herkes suspus olsaydı. Düşündükçe açık, düşündükçe kesin, düşündükçe Cengiz yok, düşündükçe yalnızlıkları, kimsesizlikleri, bir başınalıkları, saatlerin akışı, günlerin devrilişi, durmayış, hiç durmayış aklını başından aldı Kasım’ın. Kirli, pis, içinde kimbilir ne tür canavarlar besleyen, tehditkâr bir yosun oldu oturduğu yerde. Ağırlaşıp çöktü. Üstünde yürüyecek ama daha ilk adımında yosuna saplanacak, her şeyden habersizleri bekledi.

Karanlık basana kadar bir daha konuşmadılar. Otobüs terminalinin önünden geçerlerken, hep oturduğu bankı görmeye çalıştı Kasım. Cılız bir ışığın altında, yerli yerince duruyordu bank. “Yarım saate kalmaz, geldik,” diye geçirdi içinden.

“Vazgeçmeyeceğiz,” dedi Cengiz. Bunu, cezaevinden hastaneye sevk edileceği anda, bir kapının ağzında, yatırıldığı sedyeden kameralara bakarak söyledi. Kasım, cezaevi önüne gittikleri o günü sonradan düşündüğünde, Cengiz’in sözlerini doğrudan mı yoksa yorgun düşüp gittikleri çay ocağındaki televizyon ekranından mı duyduğunu çıkaramadı. Korkuyla bekleyen insanları, hastaneye sevk edilmek üzere ambulanslara bindirilen Cengizleri orada bulunan gözleriyle değil; başka bir yerde, bir ekrana bakan gözleriyle görmüş olabileceğine ihtimal verdi. Kendini, çoktan kararmış havanın altındaki o kalabalığa ve hemen önlerinde duruveren Acil Müdahale Ekibine rağmen her şeyi bu kadar açık göremeyeceğine ikna etti. Gözleri, Cengiz’in zayıflamış suratındaki gözleriyle buluşmuş ve onlara uzun uzun bakmıştı. Hâlâ gözlerine bakıyorken bile Cengiz’in tamamını da görmüş, içindeki ikinci adam büyüdüğü halde Cengiz’in küçüldüğünü fark etmişti. Gözleri Cengiz’e kadar yürümemiş olsa, tüm bunları bir ekrana bakan gözleri görmüş olsa, ambulansa bindirilmeden hemen önce incecik parmaklarının arasında tuttuğu kâğıtları bu kadar açık hatırlayamazdı.

– Mektupların bende baba, bırakmadım onları!

– Ne mektubu Cengiz? Ben sana mektup yazmadım ki hiç.

Kameraların Cengiz’i kaydettiği görüntünün süresi yedi-sekiz saniyeyi bulmuyordu. Cengiz’in kapıdan çıkışıyla ambulansa bindirilmeden hemen önce kameralara bakarak babasına seslenişi ancak bu kadar sürmüştü. Ortalık kıyamet gibiydi ama o birkaç saniyelik görüntü, başgardiyanın başını fena halde derde sokmuştu. Cengiz’in alenen mektuplardan söz ediyor olması, Cezaevi Mektup Okuma Komisyonu’nu harekete geçirdi. Önce mektuplara el konuldu, sonra da başgardiyan hakkında soruşturma açıldı. Fakat bu arada yukarıdan aşağıya ikinci müdür, cezaevi danışmanı ve yazı işleri personeli, usulen de olsa olaydan kendi paylarına düşeni aldılar.

Salih arabayı hastaneye sürdü. Hastane bahçesinde Cengiz’den haber beklerlerken, Kasım, bu sefer iç sesiyle bir dilekçe yazdı:

Sayın Büyüğüm,

Cengiz çok ufakken, bir gün eve misafir gelmişti. Çok affedersiniz, evde ekmek bile yok. Kar kış, soğuktu hava. Bir zamandır işsizdim. Gelen misafir de sağ olsun, yolu bizim oraya düşmüşken, Buralara kadar gelmişsin de kapımızı çalmadan geçmişsin, demeyelim diye, hava da epeydir kararmıştı, gelmiş işte. Cebimde üç kuruş para vardı, Cengiz’e verdim. Ekmek, sigara alsın diye. Misafirin Cengiz’le yaşıt oğlu vardı yanında, birlikte bakkala gitti bunlar. Neyse, bir müddet sonra döndüler. Döndüklerinde baktım, paranın üstü yok. Misafir çocuğun elinde bir şeyler var, yiyor. Ah büyüğüm, ah müdürüm, ben benim Cengiz’i bir dövdüm ki sorma! Büyük adamla dövüşür gibi. Kimse de almadı elimden çocuğu. Kimsenin gıkı çıkmadı. Öyle üç-beş fotoğraf var evde Cengiz’in ufaklığından. Bakmaya yüreğim dayanmıyor. Dayak geliyor aklıma. Keşke sadece dayak gelse. O fotoğraflarda küçücük çocuğun yüzünde bir kabullenmişlik, bir sineye çekme görüyorum, gücüme gidiyor. Hep sessiz bir çocuktu Cengiz. Yine aynıdır durumu; her ziyarette bakıyorum iyice. Fazladan birkaç kelime öğrenmiştir belki. Bütün gün içerdeler, ne yapacaklar ya, konuşacaklar tabii. Ne desem bilmiyorum sayın büyüğüm, bu yaşa geldik de bir semere gelemedik. Çocuğumun üstünde hakkım kalmadı belki de, bak, çıkartamıyorum ya onu o delikten. Bazen düşünüyorum, sizden yardım istediğimi duysa Cengiz, gücenir.

Kasım Uzun

Her şey küçücük bir yerden başlıyor. Sonra her nasılsa sanki kasıtsız bir elbirliğiyle büyüyor. Cengiz, elinde babasının yazdığı dilekçeler, arka arkaya okuyup durdu günlerce. Gardiyan, beklenmeyen bir tebessümle, “Babandan mektup var Cengiz,” diye geldi bir gün, elinde zarf destesi. Hemen, ayaküstü bir-iki tanesini açıp okudu Cengiz. Sonra da, “Bunlar mektup değil, dilekçe gardiyan. Al, hepsini Cezaevi Müdürlüğü’ne teslim et,” dedi. Başgardiyan pis pis bakıp gitti.

Dilekçeler, o günlerde tuhaf, umulmadık bir kuvvet verdi Cengiz’e. Kaynağında sevinç olmayan bir kuvvet. Kasım’ın dilekçeleri mektuba dönüşünce, sahip oldukları gücün niteliği de dönüşmüş, hakiki bir çabanın; Kasım’ın Cengiz’e yaklaşma çabasının ispatı olmuştu. Kendisini babasının gözünden okur gibiydi Cengiz. Babasını kendi gözünden... Onu yazarken hayal ediyordu. Bu hayale inanmak başlarda zor gelmişti. Oysa, Kasım sadece yazmıyor, aynı zamanda okuyordu da. Yeterince uzun süre boş bırakılmış bir tarlaya benzemiş; dinlenmiş, kuvvetlenmiş sesiyle, hem de kalabalıklar karşısında, teklemeden, ağzının içinde kelimelerin diledikleri yerlerde dolanmasına ve sonunda diledikleri şiddetle dışarı çıkmasına izin vererek, güzel güzel okuyordu. İçinin daralması geçmemişti ama gazete haberlerini, röportaj ları, köşe yazılarını... Cengizleri anlatan ne varsa bulup okuyor, okuduklarının içinde Cengiz’in sesini arıyordu.

Cengizler bir süre hastanede tutulduktan sonra tekrar cezaevine götürüldüler. Kasım günlerce düşündü durdu. Nurcan iyice sessizleşti. Salih kalan işi bitirip Kasım’la kendinden kalan malzemeleri topladı, Doğan 2’den çıktı. Mahalleye kuru bir soğuk indi. Köpekler serseriliklerine devam etti. Güvercinler hep birden gözden kayboldu. Kasım, “Son dilekçemi yazacağım,” dedi, son dilekçesini yazdı. Bu kez Nurcan da oturdu masaya. Ama bir şart koştu. Dilekçenin bir yerine bir deli taahhüdü ekletti. Yazma işi bitince önce birbirlerine sonra anlaşmış gibi aynı yöne, Doğan 1’in ön cephesinden dışarıya baktılar. Dilekçenin tamamlandığı günün ertesinde Kasım, elinde kâğıt, mahallenin toplanmaya en müsait noktasına yürüdü; Süleyman’ın kahvesinin, Doğan 1’in, kendi müstakil bahçesi içinde adeta kaybolmuş olan evin, Doğan 1’in hemen önünde bir başına yaşayan çınar ağacının ve diğer birkaç binanın baktığı dazlak araziye. Arazinin karşısında dimdik sıralanmış evlerin, dükkânların görüşünden kendi muhtemel görüntüsünü hayal edip, titrek ve muğlak bir çizgiye dönüşmeyeceği tahmini bir noktada durdu. Tam o noktada durmuşken, dünyanın kendisine nasıl göründüğüne dair bir karar vermesi gerektiğini hissetti. Manzaraya baktı. Doğan 1 Apartmanı, solunda Süleyman’ın kahvesinin de bulunduğu Odabaşlar Apartmanı ile sağındaki bahçeli ev, Kasım’ın durduğu yerden, birbirine yaslanmış üç zirveli bir dağı andırıyordu. Elindeki dilekçeyi yelpazeledi. Gözlerini kısarak etrafını taradı. Dünya nasıl bir yer? Derdini, başından beri kendini aldatan dünyaya anlatıp durduğunu fark etti. Gözü seğirdi. “İnsanın aldanacağını bildiği kapıya gitmesi saflık mıdır, çaresizlik midir, yoksa inanç mıdır?” diye sordu içinden. Düşünmekten yorulunca elinde tuttuğu ikiye katlı kâğıdı açtı, okur gibi öylece durdu. Bu duruş elbette birilerinin dikkatini çekti. Kahveden bir-iki kişi, ellerinde çay bardakları olduğu halde geldiler Kasım’ın yanına. Bir tanesi çayını üfleyip duruyordu; gözlük camları buğulandıkça başını hafif kaldırıp buğunun ardından Kasım’a bakıyordu. Üstlerine ceketlerini geçirip birkaç kişi daha çıktı kahveden. Bu kalabalığa sırasıyla çocuklar, çocukların peşi sıra yürümek zorunda kalmış edasında kadınlar ve başıboş birkaç köpek katıldı. Nurcan, arazide toplananları evin balkonundan izledi, aşağıya inmedi. Esmer Teyze, Nurcan’ın hemen alt katında, balkondaki yerini almış, üstüne kilim serili meyve sandığına oturmuştu. Kasım, kalabalığı gözleriyle yarıp Doğan 1’e baktı. Balkonda dimdik duran Nurcan’ı görünce, okumaya hazır olduğuna karar verdi.

03.03.1998
Cevizli

Kıraç Cezaevi Müdürlüğü’ne,

Sebeplerini daha önce boylu boyunca anlattığımız hususlarda sizden yanıt bekleyerek ve ümit ederek geçirdiğimiz günlerin, ayların sonunda karşımızda iki şık belirdi sayın Bey. Bunlardan ilkini anlamak, o kadar da zor gelmedi şahsıma. Türlü hikâyeyle kapınızda bekleyen kimbilir yüzlercesi mi, binlercesi mi ... onlardan biriyim. Kimler ne ricalar ne yakarışlarla sesleniyordur size. Af buyurun, bir Cezaevi Müdürünün bile kapısı bu kadar çok aşınıyorsa, daha ilerisini düşünmeye dahi gücüm yetmez. Belki rüyalarınızda da rahatta değilsin Müdürüm. Açıkçası Cengiz Uzun’un özel bir durumu, kendine göre bir tanınmışlığı olduğundan, umudum diğer bekleyenlerden yüksekti. Ama Cengiz’in annesinin aklımı başıma getiren isyanıyla anladım ki, Cengiz Uzun’a hususi bir merakınız olsaydı, zaten çağırttırırdın bizi.

Dilekçenin burasında durdu Kasım. Mahallelinin dikkatini tartmak ister gibi etrafını saran kalabalığa baktı. Herkes çok ciddi görünüyordu. Bizzat Kasım’ın içindeki tereddüdü de siliveren bir kararlılıkla dinliyorlardı dilekçeyi. Suzan’ın annesine takıldı gözleri bir an, o da tıpkı diğerleri gibi bakıyordu Kasım’a. Köpekler, kendilerini ilgilendiren bir şey olmadığını daha şimdiden sezmiş de başlarını yere eğip göze batmadan uzaklaşmanın yollarını arıyormuşçasına eşeleniyor, tesadüfi bir görünümle uzaklaşmaya hamle ediyorlardı. Kasım, köpeklerin sıkıldığını anlamadı ama çocukların giderek artan seslerini duyunca kalabalık hevesini yitirmeden okumaya devam etmesi gerektiğini düşündü.

İkinci şık, sayın Bey, sizle hiç yüz yüze gelmedik. Zırhlı bir binanın içinde bir yerlerdesin. Acaba ne zamandır orada yaşıyorsun? Bazen dilekçe yazarken bir cümleden diğerine atlayasıya zorlanıyorum. Durup düşünürken de uykum geliyor. Belki siz de mektupları okurken uyku çekiyordur canınız? Yani ikinci şık, bizim derdimizin sizin uykunuzu getirdiği, yani, nazarınızda hiçbir kıymetimizin olmadığını anlamış bulunmaktayızdır sayın Bey.

Dilekçenin burasında gerilim yükseldi. Kasım, havadaki bir şeyden anladı bunu; okumasını kesip boş gözlerle kâğıda baktı bir süre. Dinleyenlerin beklentisi, Kasım’ın sesinin gerilimin yüksekliğine varmasıydı. Herkesi “şimdi geliyor” duygusu sarmışken Kasım yine pesten alarak ama özellikle vurgulu tonlamalarda biraz kırçıllı bir sesle sürdürdü okumasını:

Başlangıçta tedbirimizi şaşırmış, Cengiz’in altına döşek, önüne yemek koyan Devletin bize de hiç değilse bir cevap vereceğini, yol göstereceğini düşünmüştük. Şimdi, ümi dimizi bütünüyle yitirmiş değilsek de, hırpalandığımızı, havasını suyunu bile tanıyamadığımız Güzey’in sırf adı yüzünden poyrazların önüne atıldığımızı bilmeni isterim sayın Bey. Öyleyse, bundan böyle kendi tedbirimizi kendimiz alacağız. Bu Dilekçeyle sayın Bey, biz de rüzgârımızı serbest bırakıyor ve Cengiz Uzun’un sizin müdürlüğünüz altındaki cezaevinde dövülerek hastahanelik edildiği ve aylar boyu o içerde biz dışarda taciz altında tutulduğu için sizden şikâyetçi olduğumuzu, olacağımızı bildirmek istedim.

Bu sefer herhangi bir cevap beklememekteyiz.

Güzey ili Hoşan köyü eski muhtarı Hemed Uzun’un torunu Kasım Uzun

Okumayı bitirince başını birkaç saniye boyunca kâğıttan kaldırmadı Kasım. Neden sonra gözlerini açıp etrafını saran kalabalığa bakınca, mahalleliye okuduğu ilk mektubu anımsadı. Suzan’ın veda mektubunu. Aşağı yukarı aynı insanlar vardı etrafında. Kasım, kendini cilban cilban tevazuuyla izleyen bu kalabalıktan tedirgin oldu. Tevazuu tehlikeli olabilirdi; akıl karıştırıp insanın kendinden şüpheye düşmesine yol açabilirdi. Oysa Kasım bu dakikadan sonra kararından dönmek istemiyordu. Çünkü artık biliyordu. Dünyanın kendisine nasıl göründüğünü biliyordu. Aklından umutsuzca dünyayı geçirdiği sırada Salih’le denk geldiler. Salih’in gözlerinde her zamanki diklik vardı. Rahatladı Kasım. İki adam kalabalığı arazide bir başına bırakarak adımlarını sağlamlaştıra sağlamlaştıra yola doğru yürüdüler.

9

Toprak, tan ağartısının altında serili açıklığına rağmen bir sığınağa benziyordu. Kimi yerde sık kimi yerde seyrek ağaçlarla kaplı irili ufaklı tepeler ve daha geride yükselen geniş bir dağla çevrelenmişti. Rüzgârın durgunlaştığı anlarda inceden inceye bir su sesi duyuluyordu. Kasım bir tepenin üzerinden Güzey’i seyrediyordu. Düzlükteydi Güzey. Çukurda kalmış bir düzlüktü toprağı. Bir yakasında servi ağaçları vardı. Bu yakada toprak yer yer dalgalıydı. Servi ağaçlarının dibinde hareketsiz yatan arabalar yamuk duruyordu, devrilmeye meyilli. Gözleriyle taradı etrafı. Evler gelişigüzel yerleşmişti bu düzlüğe. Evlerin arasından boylanmış ağaçlar da hep serviydi. Kasım, o alacakaranlıkta uzun uzun servilerin yeşiline baktı. Az ileride, dik bir yamaca burnunu vermiş bir patika vardı. Ağrıyan bacağıyla o diklikten inemeyeceğini düşündü. Servilerin daha sık uzandığı başka bir yamaca doğru yürüyüp, ağaç gövdelerine tutuna tutuna Güzey’e inmeye başladı. Aşağıda insanlar vardı. İndikçe, tepeden görünene kıyasla daha hareketli bir yere yaklaşıyordu. Evlerden taşan çocuk seslerini, duvar diplerine yatmış köpekleri, hayvanlara koşulu arabalara yüklenmiş eşyaları, insanların öbek öbek toplaşmaya başladıklarını yukarıdayken fark edememişti. Ama şimdi de onu fark eden yoktu sanki. Yanından berisinden geçen kimse Kasım’la ilgilenmedi. Kasım selam verip durdu ama selamına karşılık bulamadı. Üzerinde hülya otu taşıyormuş da görünmez olmuş gibi hissetti kendini. Hemen önünden iki atlı geçti o sırada. Adamların yaşlarını çıkaramadı. Görünürdeki bu hareket olmasa, Kasım Güzey’in insanlarının kanlı canlı olduğuna inanamayacaktı. Çok eski bir film izliyordu belki. Atların üzengiye ihtiyacı yoktu; herkes ne yaptığını ne yapması gerektiğini tam olarak biliyor gibiydi. Film kimbilir ne zamandır akıp gidiyordu.

Neden sonra kalabalığın arasında tanıdık birini gördü Kasım. Diğerlerinin peşi sıra oradan oraya yürüyen kız, kadınlarla konuştuktan sonra tek tek çocukları topladı. Boy boy bir sürü çocuk, kızın etrafında halka oldu. Çocuklardan büyük olanları, kıza yardım etti. Yerdeki naylon poşetlerin içinden bezlere sarılı bir şeyler çıkardılar. Bezler açıldı, içlerinden ekmek çıktı. Kız, büyük çocuklarla beraber küçüklere ekmeklerini dağıttı. Kasım, halkaya iyice yaklaşıp kıza baktı. Göz göze geldiler. Kasım bu bakışmayla görünmez olmadığını anladı. Saçları yüzüne dökülmüş, boynundan omuzlarına kat kat dolanan bir örtüyle kendini kundaklamış olan bu ufak tefek kızın gözlerinde, doğrudan Kasım’a dillenmiş tanıdık bir ifade belirdi çünkü. O esnada Güzey’de olup bitenleri hâlâ çözememiş olan Kasım, kızı görmesiyle birlikte içinde bir umut hissetti. Hem nihayet gördüklerini kendisine açıklayabilecek, kimbilir belki rehberlik edebilecek biriyle karşılaştığı hem de hiç niyetlenmediği halde Suzan’ı bulduğu için. Kalabalığın içindeki kız, Suzan’dı.

Kasım’ın Suzan’ı fark etmesi gibi Suzan da daha uzaktayken bile Kasım’ı fark etmişti. İlk anda gözlerini kaçırmayı düşünmüş fakat az sonra elindeki ekmek parçasıyla Ka sım’ın karşısında kalakalmıştı. Derinden bir keder hissetmişti aynı anda. Kasım’ın varlığı ona mahalleyi, orada bıraktığı hatırayı hatırlatmıştı. Bir de dilekçeleri. Buraya, Güzey’e geldiğinde, henüz kimseyle konuşmadığı günlerde oturup Kasım’la Nurcan’ı düşünürdü. Kaçarken mahalleye bir mektup bırakma fikri, sırf Kasım’ın dilekçeleri yüzünden gelmişti aklına. Özellikle, o okusun diye yazmıştı mektubu. Dilekçelerden haberi vardı; Nurcan anlatmıştı. Suzan da bir-iki kez yardım teklif etmişti ama Kasım’ın gönlü tek bir yabancı kelimeye, gıdım mesafeye razı gelmiyordu. Sonra fark etti ki Kasım haklı. Israr etmekten vazgeçti.

Suzan, Kasım’a doğru yürüdü. Her adımında ayaklarının altında birbirine sürtünerek çatırdayan çakıl taşları, ince dal parçaları, bazen de daha tok ve derin bir toprak sesi duymaya alışmıştı. Kasım’ın da kendisine doğru ilerlediğini görünce onun adımlarındaki sese kulak kesildi. Öyle yavaş, öyle temkinli atıyordu ki adımlarını Kasım, ayaklarının altında ezilen her bir yer tanesinin sesi ayrı ayrı seçiliyordu.

– Suzan, sensin kızım?

– Benim Kasım Ağbi.

– Ne yapıyorsun burada?

– Hiç.

– Nasıl hiç? Kızım sen kaçarken başım derde girmişti bir kere, şimdi seni buldum, bak söylüyorum, yine benden soracaklar hesabını. Hiç olur mu hiç?

Suzan sessizce baktı Kasım’a. Sonra, “Kimseye söylemezsin,” dedi, “nereden bilecekler burada olduğumu?” “Kaçtığının gecesi dediler Güzey’e gitmiştir diye.” Etraflarındaki insanlara baktı Kasım. “Ne zaman geldi Güzey buraya babam? Günlerdir yürüyorum. Kime sorsam yukarıyı gösterdi. Bu bacağımla ne kadar çıkabildiysem çıktım babam ama yukarıda kimseyi bulamadım. Onca insan, çoluk çocuk bir anda mı indiler bu çukura?” Cevap vermedi Suzan. Kalabalığın arasından sıyrılıp, yan yana yürüdüler; insanlar bir şeylere hazırlanıyordu, herkesin dikkati belli bir şeye yoğunlaşmıştı. “Gel Kasım Ağbi, ayak bağı olmayalım,” dedi Suzan. Başıyla tepeyi işaret etti. Az sonra biri topal, iki karakeçi gibi sekerek yamacı aştılar. Bazen Kasım, bazen Suzan geçti öne. Öndeki geride kalanı eliyle yukarı çekiyordu. Kendilerine, daha önce hayvanlar tarafından açılmış bir patika bulmuş; karmaşık bir düzenle savrulan çalılardan, uzayacak yer bulamadığı için kendinden bir sarmal yapıp insanın önünü kesen bitkilerden ve büyüyüp ileriye atılmayı heyecanla bekleyen gencecik ağaç dallarından koruna koruna tepeye ulaştılar. Yamacın başına geldiklerinde ellerini çözüp, kısacık bir an bakıştılar. Sonra bakışları birbirlerinin üzerinden kayarak etrafı taradı. Üzerinde durdukları asfalttan seyrek de olsa arabalar geçiyordu. Hemen arkalarından başka bir yamaç yükseliyordu. Kasım, asfaltın yılankavi güzergâhını takip etmeye çalıştı. Alçala yüksele ilerlerdi gözleri. Sesi soluğu duyulamayacak kadar uzakta tös tös giden bir traktör ve bir de elinde dürbünle aşağıyı izleyen askerler gördü. “Güzeylilerin burada olduklarını asker biliyor,” diye düşündü. Sonra Suzan’a döndü, aşağıyı göstererek, “On metre vardır buradan oraya,” diye seslendi. Bulundukları yerde rüzgâr öyle güçlüydü ki bağırmak gerekiyordu. Suzan da bir şey dedi ama Kasım anlamadı, sadece dudaklarının kımıldadığını gördü. Askerleri arkalarına alarak, rüzgâra karşı yürümeye başladılar. Asfalt, yolun bu tarafında da kıvrımlı bir şekilde ilerliyordu. “Bir yer bulup oturalım Suzan, konuşmamız lazım.” Suzan, sessiz, Kasım’a ayak uydurarak yürüyordu. Tam cepheden aldıkları rüzgâr ara sıra hiddetlendiğinde eğilip bekliyor, sonra yine yola devam ediyordu. Kasım da Suzan doğrulana kadar kolunu yüzüne siper edip duru yordu. Onun dışında sonsuz sonrasız bir yola çıkmışçasına yürüyorlardı. Birbirlerine hazırlıksız yakalanmış iki insandılar. Yüzlerine bakmadan, kâh aşağıya kâh yukarıya meyleden yolda yan yana yürürlerken bazen kolları çarpışıyordu; bazen de – yanlarından araba geçecek olduğunda, biri diğerinin önüne ya da arkasına düşüyordu. Rüzgâr yamaçla burun buruna geldiğinde tepeden taşlar dökülüyordu. Sağlı sollu ağaçlar gürleştiğindeyse bir tünelin içinde kalıyor, rüzgârın uğultusunu duydukları gibi başka sesler de duyuyorlardı. Kuyruklular, kanatlılar ve pençelilerin sesleri. Kasım’la Suzan tekrar açıklığa çıktıklarında bu sesler rüzgâra yenik düşüyordu. Gözlerini kısıp elleriyle korumaya çalışmasına rağmen hiç affetmeyen toz taneleri gözlerinin içine dolmuş, canını yakarak Kasım’ı iyice yavaşlatmıştı ki nihayet yeşillikler içinde bir su kenarı buldular. Kasım, geçip yüzüne su vurdu birkaç kez. Sonra da çimenlerin üzerine oturdu. Suzan da yanına. “Az daha ileride bir köy var Kasım Ağbi, biraz dinlenip oraya gidebiliriz. İstersen köyün misafirhanesinde kalabilirsin.” Bir süre hiç konuşmadan suyun sesini dinledi Kasım. Aklını toplamaya, düşüncelerini sıraya koymaya çalıştı. “Asker bizi de dürbünüyle izlemiş midir?” diye geçirdi içinden.

– Asker bizi de dürbünüyle izlemiş midir Suzan?

– İzlemiştir Kasım Ağbi. Güzey hep gözetleniyor ki zaten.

Huzursuzlandı Kasım. “Herkes her şeyi biliyorsa neyi saklıyor bunlar babam?” dedi kendi kendine. Ne görmeyi bekliyordu ne ummuştu, gelip bulduğu neydi? Daha hiçbir şey görmemiş miydi yoksa? Kadınlar, erkekler, çocuklar ve hayvanlar görmüştü ama onları da sanki gözleriyle görmemiş, hatıralarından bulup çıkarmıştı. Pikniğe gelmiş bir adam sanki; bacaklarını uzattı, avuçlarıyla toprağı kavradı. Suzan, bir ağacın gövdesine yaslandı. Bi’ çayları eksikti. “Bir yıldan fazla oldu, değil mi?” Mevsim bahardı. Etraflarındaki yeşillik körpeydi. Suzan’ın gövdesine yaslandığı ağaç rüzgârla birlikte dallarını bırakıyor, hafifliyordu sanki. Suzan, ağacın toprak üstüne çıkmış bir damarını okşuyordu. “Anneni de mi merak etmiyorsun babam?” Suzan bir şey demedi gene. Kasım başını sudan yana çevirdi; suyu dinlediler birlikte. Kasım, askerleri hatırladı. Gelirler miydi? “Bırak ya,” diye bir laf çıktı ağzından birden. Sesin yüksek çıkacağını kendi de hesaplamamıştı.

– Ne dedin Kasım Ağbi?

– Yok bir şey... Birlikte kaçtığın çocuk kimdi? O da burada mı şimdi?

– Bir arkadaş. Yok, burada değil. Yolda ayrıldık, döndü o.

İnan’ı düşündü Suzan. Ondan bir daha hiç haber alamamıştı. Zaman zaman pusun içindeki İnan’ın görüntüsü beliriyordu bir karış mesafesinde. Verevine bir el hareketiyle havayı yarıyordu Suzan. Menevişleniyordu İnan’ın hayali. Küçük bir parıltı kalıyordu gözünün önünde. Bir seferinde mendil sallamıştı o parıltıya, Güzey’den selam olsun sana İnan! diye bağırmıştı gülerek. “Mahalleye bıraktığım mektubu sen mi okudun?” diye sordu Suzan. Cevap yerine oturuşunu değiştirdi Kasım. İki eliyle iki kulağını sıvazladı. “Ne istedin Kasım Ağbi’nden Suzan?” Yaslandığı ağacın tepesine baktı Suzan. Kavisli dalları vardı. Dallar köklere benziyordu, boğum boğumdular. “Bakma yukarı Suzan, bir şey düşer suratına, arı falan, bakma,” dedi Kasım. Güldü Suzan. Sonra birden, ağzının çevresinde hâlâ gülüşün izi duruyorken gözlerinde korkuyla baktı Kasım’a. Yüzünde tutarsız bir ifade, dondu kaldı. Kasım Suzan’ın değişen ifadesini mi fark etti önce yoksa sesleri mi duydu bilmiyor. Siren sesleri basmış tı ortalığı. Güneş, ikisinin de sırtını ısıtmışken ürktüler seslerden. Şaşkınlığını atan Suzan ayağa kalkıp Kasım’a, “Hadi,” dedi, “köye ulaşmamız lazım.” Biri önde, diğeri arkada koşmaya başladılar. Az biraz koşmuşlardı ki daha, dizlerinin üzerine çöktü Kasım.

– Bacağım ağrıyor Suzan.

– Hadi Kasım Ağbi, yakalayacaklar bizi.

– Ne kadar var köye?

Cevap yerine Kasım’ı elinden tutup var gücüyle kendine çekti Suzan. Yine koşmaya başladılar. Az sonra, yol kenarında indirme bindirme yeri gibi bir cebe çekilip bırakılmış, kendi halinde, anahtarı üstünde bir araba gördüler. Arabanın sahibi olduğunu tahmin ettikleri bir adamla kadın birkaç adım ötede durmuş, gün doğumunu seyrediyordu. “Çok gençler be Suzan,” dedi Kasım o ikisine bakarak nefes nefese. “Canlarını almayacağız ya Kasım Ağbi, hadi atla.” Daha arabanın kapı sesi duyulur duyulmaz adam bağırır diye düşünmüştü Kasım, n’oluyor lan, n’oluyor? İnin lan arabadan! diye. Ama duymadılar örtülen kapı sesini; adam parmağını uzatmış, karşıda bir yeri işaret ediyordu kadına. Belki çok iyi bildiği, belki ilk kez gördüğü yerler. Arabanın içi tertemiz, arka koltukta bir sırt çantası, ceket, paspasın üstüne atılmış beyaz plastik torbanın içinde bir çift erkek ayakkabısı duruyor. Kasım, henüz ayakkabılara bakıyorken Suzan kontağı çevirip arabayı çalıştırdı. O sırada manzarayı izleyen o ikisinin başı birden kendilerinden yana döndü. Çocuğun eli hâlâ havada, tam karşıyı gösteriyordu. Nasıl olduysa Kasım’la çocuk göz göze geldiler. Kimsenin ağzı açılmadı, kimseden ses çıkmadı. Saniyeler içinde hareket etti araba. Daha gidiyor muyuz demeye kalmadan da zınk diye durdu.

– Niye durdun Suzan?

– İn Kasım Ağbi, in. Arabayla hiçbir yere kaçamayız, in.

Genç çocuk havadaki koluyla bu defa Kasım’ı işaret ederek kendilerine doğru atıldı. Uzaktan gören, tabancalı bir adam diğerlerini kovalıyor sanırdı. Gökle yerin, suyla havanın oluşturduğu bu manzaranın altında, üzerlerine atılmış genç bir çocuk, peşlerinde asker, Kasım’la Suzan yürümeye devam etti. Onlar el yordamı bir yürüyüşle birbirlerine tutunarak ilerlerken, genç çocuk arabasının içini kontrol ediyor, peşlerindekiler bütün bir yolu kaplayarak, geniş geniş yürüyorlardı. “Her yere bakın, çabuk çabuk çabuk!” Yol, çaktırmayan bir eğimle, kıvrılarak ilerliyordu. Sağlı sollu küçük sokaklar vardı. Kimi doğrudan sebze tarhlarının olduğu bahçelere açılıyordu. Hiç düşünmeden bu bahçelerden birine girdiler. Çıtırtılar, hışırtılar, ezdikleri bitkilerin sesleri. Suzan’ın ayakları kayıyordu, yer nemli bir yaprak örtüsüyle kaplıydı. Ansızın önlerine küçük bir ev çıktı. Evin iki yanından duvarlar uzanıyordu. Bir sınıra varmış gibiydiler. Dönüp arkalarına baktılar. Sesler yaklaşıyordu. Hızla etrafını kolaçan etti Kasım. Onları tekrar yola bağlayacak bir geçit aradı. Duvarlar yüksekti. Ağaçlar sağlı sollu uzanıyordu. Gökyüzü iyice güneşle kaplanmış, renkler parlıyordu. Ayaklarının altında biten çimenlerin yeşili kimi yerde kopkoyu, bazı bazı da olgunlaşmayı bekliyordu. Kendilerine doğru ilerleyen adamlar belirgindi artık. Ağaç dallarıyla çalıların arasından yolu açmaya çalışan kollar, bacaklar çıkıyordu ortaya ara ara. Derken bir ses duyuldu: “Ne yapıyorsunuz burada?” Karşılarına çıkan evin küçük penceresinden perdeyi aralamış bir kadın, bıkkın bir ifadeyle bakıyordu. “Burası özel mülk, ne arıyorsunuz bahçede?” Suzan atıldı hemen: “Kusura bakmayın, yanlışlıkla girdik buraya. Nasıl çıkarız duvarın öte yanına abla?” Kadın cevap verene kadar bir-iki kez dönüp arkasına baktı Suzan. Kasım tetiklenmiş, kımıltısız bekliyordu adamları. Kararsız görünen kadın bir an daha durduktan sonra “Gelin böyle,” dedi. İçeri girdiklerinde burasının eve değil, küçük bir avluya açıldığını gördüler. Kadın karşıyı gösterdi eliyle: “Buradan çıkacaksınız.” Kendilerine gösterilen tahta kapıdan geçince de başka bir avluya çıktılar. İki ihtiyar bir divana oturmuştu. Saatlerdir, belki günlerdir o divanda oturuyor gibiydiler. Birbirleriyle konuşacak hiçbir şeyleri kalmamış, elleri yüzleri buruşasıya yan yana yaşamışlardı. Hiç kimseye, hiçbir şeye merakları yoktu sanki. Çekindiler kızacaklar diye ama ihtiyarlar öylece oturmaya devam ettiler. Ya fark etmediler ya da fark etmemiş gibi davrandılar bu ikisini. Derken, ihtiyarlardan saçları saman renginde olanı konuştu:

– Hastalık tuttu içimi.

– İçini kuruntudan başka bir şey tutmaz senin. Hastalık neyin yok sende.

– Var var. Var da, sinsi.

İçindeki hastalığı bilmeden ölüp gidecek olan ihtiyara arkalarını döndüler. Yan yana dizilmiş derme çatma evlerin hepsi sessizdi. Her yer çok bakımsız ve çıplaktı. Saklanacak hiçbir yer yoktu. Gökyüzü apaçıktı. Ufuk yerle göğü ayırmıştı. Şimdi toprağın üstündeki seyrek ağaçlar, araziyi dalgalandıran ufak tümsekler kahveyle yeşilin açıklı koyulu renkleriyle karşılarındaydı. Az ileride arazi boydan boya bir hendekle bölünmüştü. Hendeğin gerisinde dar bir yol uzanıyordu. Oraya doğru yürüdüler. Derken, “Hendeği ben kazdırdım,” dedi bir ses. Aniden duydukları bu sesle irkildiler. Esmer, yapılı, gençce bir adam gülümseyerek oturuyordu bir çardağın altında. Saçları hafiften kırlaşmaya başlamıştı. Karşı taraftan soru gelmeyince konuşmaya devam et ti: “Babalarının yolu sanki. Caminin yanından üst yola çıkan bir açıklık var, buradan geçince kestirme oluyor ya... Arazi benim, üzerindeki ev de benim ve akrabalarımın. Tozu toprağı kaldırıp geçiyorlar arabalarıyla. Baktım böyle olmayacak, hendek kazdırdım ben de boydan boya.” Sonra da gülmeye başladı. “Bazen hendeği görmeden geliyorlar, sonra karşıya geçemeyince geri vitese...” İyice keyiflendi. Gülmelerin arasından, “Gelsinler bakalım,” diyordu, “gelsinler bakalım.” Gülmesi kesilip yüzü durulunca eline çay bardağını alıp Kasım’la Suzan’a doğru kaldırdı, “Buyurun, çay içelim.” Kasım adamın söylediği hiçbir şeyi duymadı. Havaya kalkmış çay bardağına ilgi göstermedi. Geldikleri yola dikkat kesilmiş, kulağının seçebileceği en küçük sesi kaçırmama gayretiyle etrafı dinliyordu. Adamların bedenlerinin çalı çırpıya değişlerini, yaprakları nemlendiren ufak su birikintilerine basışlarını, çevik konuşmalarını, onları havaya kaldırıp dağıtacak bütün bu sesleri bulup ayırmaya çalışıyordu. Onun yerine Suzan cevap verdi. “Sağ olun.” Döndüler. Suzan, Kasım’ın elini tuttu. “Artık köye varamayız Kasım Ağbi,” dedi. Avuçlarının arasından rüzgâr geçiyordu, gevşekti birbirini tutan elleri. Arazinin ortasındaki hendeğe doğru yürümeye başladılar. Suzan’ın boynundaki şalın ucu rüzgâra kapılıp dalgalanır olmuştu. Bir süre kuru bir ses çıkardı boşlukta şal. Sesten rahatsız olunca şalı ucundan tutup yavaşça boynunun altına soktu Suzan. Küçük bir kuşu saklarcasına. Hendeğe yaklaşmadan hemen önce yeteri kadar sessizdi her yer. Arada, çok yakından uçan bir böcek geçiyordu doygun bir iniltiyle. Boş bir arazide hareket eden iki insan ve inildeyebilen böcekler sanki her şeyi yavaşlatmıştı. Görüntü, tuhaf bir genişlikle Kasım’la Suzan’ın yürüyüşünü olduğundan daha ağır bir hale getirmişti. Suzan’ın gözü yaprakların üzerinde tedirgindi. Kasım’ın kulağı en ufak sesteydi. Hendeğe vardılar. Kıyısı boyunca yığılan toprak, rüzgârın el vermesiyle çukuru daha şimdiden doldurmaya başlamıştı. Belki araba geçemez ama Kasım’la Suzan atlasalar geçerlerdi üstünden. Atlamayıp kenarından dolandılar. Suzan dönüp baktı arkasına. Yan yana dizilmiş bodur ağaçların gerisinden yükselen solgun bir mavilikten başkaca bir şey yok orada. “Şimdi,” dedi Suzan, “şimdi yeniden yola düşecek Güzey. Gideceği yeni yeri dışarıdan kimsenin bilmesini istemiyorlar. Güzey’e kimse gelmesin gitmesin, Güzey hayalet gibi, masal gibi kalsın istiyorlar. O yüzden peşimizdeler.” Kasım’ı tutup, hendeğe çekti. İkisi birlikte, hendeğe inip çömeldiler. Suzan, başındaki kundağı açtı, şalı Kasım’la kendi bacaklarının üzerine örttü, sırtını toprağa verip konuşmaya başladı:

“Kapının vurulduğunu hatırlıyorum. Deli gibi vuruyorlardı kapıya. Güm güm güm güm güm. Nurcan Abla’nın yüzünün alı nasıl sarıya döndü, onu bile hatırlıyorum. Kapıyı açmasıyla içeri doldular. Biri, baştaki mi sondaki mi bilmiyorum, Nurcan Abla’yı duvara itti. Önce omuzları değdi duvara, sonra kafası. Bir hıçkırık çıktı ağzından. İçerde takip edemediğim bir hareket, bir odadan diğerine, tuvaletten mutfağa girip çıkan, aynı yeri tekrar tekrar altüst eden adamlar ne kadar kaldılar evde, o günden beri düşünüyorum ama hâlâ aşağı yukarı şu kadar kaldılar diyemiyorum. Oturduğum koltuğun üstüne çıkıp bağırdım. Ağzımdan çıkanları hatırlamıyorum fakat biri gelip sus! diyerek tokat attı yüzüme. Sonra işte, çekip gittiler. Nurcan Abla o duvarda, ben koltukta öylece kaldık.”

Sığındıkları hendeğe inceden toz yağıyordu. Kasım’ın gözleri kısılmıştı ama tozdan değil. Suzan’ın içini görmek istiyordu sanki, gözlerini kısması ondandı. Bir müddet böyle dikkatle baktı Suzan’a. Sonra göreceğini görmüş olacak ki, saçlarını okşadı, gözünden akan yaşı sildi. İçinden, “Suzan kızım, sen orada değildin ki, sen yoktun,” diye geçirdi. Sonra birden, “Demek Nurcan Abla’nla da konuştun,” dedi, “onun sesini de kaydettin, ha? Kasetin kopyasını çıkarmaya gelmiştin, o gün mü konuştunuz? Hiç de bir şey söylemedi Nurcan, hiç belli etmedi babam. Ama kaset işi iyi olmadı. Adamın sesini kurtaracaktık ya Suzan? Sen gel, Nurcan’la konuşup git... Gene benim üstüme kaldı o iş.” Suzan hiçbir şey söylemedi. Hendeğin içinde, sırtını duvara vermiş Kasım’la değil de, bir odanın içinde Nurcan’la birlikteydi, hâlâ o koltuğun üstünde oturuyordu sanki. Elini yanağına götürdü, hafif hafif okşadı yüzünü. Kasım, yüzünü okşayan eline baktı Suzan’ın. O da elini kaldırdı. Alnını taradı Suzan’ın. “Suzan, kızım, kederlenme,” dedi. Söyleyecek başkaca bir şey bulamadı. Sustu. Bacaklarının altında bir kımıltı duydu, huylandı. Oturdukları yere baktı bir daha. Hendek boyunca uzanan cılız yeşilliği seçti. Öylesine bir şeyden bahseden birinin durgun sesiyle, “Ben çocukken,” dedi, “dedemin mezarının fotoğraflarını çekip yollamışlardı bize. O mezar ovada mıdır peki, dağda mıdır?” Suzan başını omuzuna düşürdü, “Bilmiyorum Kasım Ağbi.” Aynı anda yukarıdan sesler geldi.

– Ooo komutanım, buyurun bir çayımı için.

– Erkan, buradan iki kişi geçmiş olmalı, gördün mü, genç bir kızla bir adam?

Suzan, Kasım’ın elini tuttu, gözlerine baktı. Bir güvercin geldi, hendeğin ucuna kondu. Kasım, güvercine döndü. Güvercinle göz gözeyken, “Ah be kızım,” dedi, “ah.” Sonra nazikçe çevirdi başını, Suzan’dan yana. Fısıldar gibi konuştu:

– Keşke ne ben anlatsaydım ne sen yazsaydın.